Asilzâdeler328

“Monşer, asalet olmazsa bu memleket batar.”

“Evet, ben de bu fikirdeyim.”

“Ben de bu fikirdeyim.”

“Ben de.”

“Ben...” diye başlayıp lâfını, her nedense, tamamlamayan Efruz Bey yalnız “bu fikirde” değil, hatta fazla olarak bizzat kendisi hâlis bir “asilzade” idi. Kökten, silsileden, anadan, babadan, ecdattan, taştan, topraktan asildi... Asalet yalnız kanında değil; etlerinde, sinirlerinde, lenfalarında, rielerinde, böbreklerinde, hatta kemiklerinde, kemiklerinin içindeki iliklerinde kaynıyordu. Çaya davet ettiği bu dört asil dostuna bugüne kadar kendi asaletinden hiç bahsetmemişti. Dördünü de mektepten tanıyordu. İkisi galiba Nişantaşı’nda oturuyordu. Hepsi zengindi. İçinde en beğendiği “Azizüssücufüzzırtaf”tı.329 Bu, ismini kendi gibi İstanbul’da hiç kimsenin bilmediği gayet meşhur, gayet büyük bir Arap şeyhinin oğluydu. Bu şeyh, bir prensten büyüktü. Hemen hemen bir krala yakındı. Azizüssücuf babasının sarayını, altın mahfelli fillerini, içi cıva dolu havuzlarda yüzen öd ağacından sandalları, Hint’ten, İran’dan, Turan’dan, Kafkasya’dan getirilmiş kızları anlatırken Efruz Bey kendini hayalî bir Elhamra’nın semavî bahçelerinde sanırdı. İşte bu, bir kral kadar büyük şeyhin oğlu tekrar “Asalet olmazsa bu memleket batar!” diyordu. Bunda şüphe mi vardı? Bunda şüphesi olan birtakım avam güruhu, reziller, fakirler, baldırı çıplaklardı. Efruz Bey çay fincanını küçük masanın üzerindeki tabağa koydu. Ayağa kalktı. Gözlerini büyülttü. Sağ kaşının ucunu biraz kıstı.

“Ben asil olduğum için tamamıyla bu fikirdeyim” dedi, “arıların, karıncaların, hâsılı cemiyet hâlinde yaşayan bütün hayvanların bir beyleri var. Hayvandan başka hiçbir şey olmayan avam insanların da beyleri olmalı. Olmazsa...”

Dizanterici Salih Paşazade Nermin Bey lâfını kesti: “Meşrutiyet denilen hezeyan olur.”

“Fakat asalet Meşrutiyet’e zıt mıdır, Sir?”

Bu suali soran Müzekki Bey bıyıklarını İngilizvarî tıraş ettirmiş, iri yarı, Türkçe dahil olduğu hâlde on üç lisanın yazılarını yazar, lâkin hiçbirinin kitaplarını okuyamaz bir gençti. Dünyada ne kadar futbol kulübü varsa hepsinin fahrî azasındandı. Babası Sabir Paşa henüz ne sürülmüş, ne de tekaüte sevk edilmişti. Nermin Bey: “Şüphesiz.”

Efruz Bey: “Zannetmem!..”

Münakaşalarda kaç taraf olursa o kadar tarafa tarafgir olmak sanatını bilen Kâmuran Kara Tanburîn Bey de “Asaletle Meşrutiyet birbirine hem zıttır, hem değildir!..” dedi.

Annesinin otuz sene evvel Mısır Çarşısı’ndan alınan gelinlik takımlarıyla döşenmiş bu yarım alaturka, yarım alafranga odaya Efruz Bey “salonum!” der, her perşembe öğleden iki saat sonra kibar, asil dostlarını kabul ederdi. Perşembe “kabul günü” idi. Evine asillerden, paşazadelerden başkasını kabul etmezdi. Kibar, zengin, asil bir aile içinde alafranga terbiye alarak büyümeyenler salonlara kabul edilmeye lâyık değildiler. Çünkü bunlar ne kadar yüksek mevkilere geçseler, hatta mebus, milyoner olsalar, yine “adab-ı muaşeret” denilen kaidelere, usullere kendilerini uyduramazlar, çizgili pantolonun altına sarı potin giymek nezaketsizliğini irtikap ederlerdi. Hele başlarından feslerini çıkarıp kapının yanındaki portmantoya bırakmamaları, salona, sokağa çıkar gibi fesle girmeleri tahammül olunur rezaletlerden değildi. Çayı tıpkı Şehzadebaşı’ndaki çayhanelerdeki Türklerin tavrıyla içerlerdi. Likör kadehini tutmasını, bisküit almasını bilmezlerdi. Yemek yemesini, çay içmesini, reverans yapmasını bilmeyen insan mıydı? Hâlbuki bir salona ancak medenî sayılabilecek alafranga beyler girebilirlerdi. Efruz Bey’in çocukluğunda Galatasaray Sultanîsi’nde tanıdığı arkadaşlarının hemen hepsi böyle “distingué”,330 böyle medenî idiler. Hususuyla bugünkü davetli arkadaşları, hepsi asildi. Biri krala yakın bir prens, diğerleri de kont, marki sayılabilirlerdi. Hepsi Terzi Mir’de331 giyinirlerdi. Küçük parmaklarındaki uzun tırnaklarla o kadar bediî bir tarzda şakaklarının yanlarını, burunlarının uçlarını kaşırlardı ki... Kendilerini görüp asaletlerine hükmetmemek mümkün değildi.

Salon sahibinin ikram ettiği Havana sigaralarını içiyorlar, elleri ceplerinde, ihtiyar koltuklara uzanmışlar, asil bir dalgınlıkla münakaşalarına devam ediyorlardı. Dizanterici Salih Paşa’nın oğlu Meşrutiyet’in esaslarından biri “müsavat” oldukça “asalet” için bir hak kalmayacağını ispata çalışıyordu. Tek gözlüğünün zinciri, yaka, kol düğmeleri, yüzükleri, saat kordonu, kravat iğnesi, hâsılı dişlerinin kuronlarından potininin düğmelerini ilikleyecek alete varıncaya kadar üstünde madenden ne varsa hep altın olan Nermin Bey, mutaassıp bir asalet taraftarı idi. İnce, sarı, narin yüzünün, müphem bakışlı gözlerinin öyle baygın, öyle nezih bir hâli vardı ki... Buna ancak [3052] “asalet” denebilirdi. Babası çok zengindi; okuyup yazması yoktu. Bununla beraber doktordu. İlâçlarından yarım kutusu İstanbul halkınca kırk elli lira ederdi. Bu büyük adamın nereden, ne vakit geldiği pek malûm değildi. Yalnız Nişantaşı’ndaki kâşanesi, Boğaziçi’ndeki çifte korulu yalıları, çatanaları, Beyoğlu’ndaki apartmanları biliniyordu. Hürriyetin ilânı akabindeki kim olduğu şimdi tamamıyla unutulan bir gazeteci “Dizanterici Salih Paşa vaktiyle ne idi?” unvanlı gayet merak edici bir hikâyeye başlamış, birinci kısmını neşretmişti. Bu makalede otuz sene evvel Salih Paşa’nın Tunus’ta dilencilik ettiği, İstanbul’da evvelâ falcılığa girişerek sonra dizanteriye ilâç vermeğe başladığı, dizanteri ilâcı sayesinde saraya mensup bir akağasıyla bir haremağasının yirmi beş senelik memelerini iyi ettiği, mahareti duyulunca saraya alınıp o günden itibaren dizanteri tedavisine siyaset karıştırdığı ifşa olunuyordu. Ertesi gün herkes makalenin mabadını bekledi. Fakat bu mabat çıkmadı. Salih Paşa birkaç kutu ilâç bahanesiyle bu gazetecinin ağzını kapatmış, o da yapacağı münasebetsiz müverrihlikten vazgeçmişti. Daha sonra diğer serseri gazeteciler de Salih Paşa’ya bentler uydurup şantajlar yapmaya kalkışmışlardı.

Paşanın davası hepsini mahkemeye sürükledi. Hakikati tafsilatıyla bilmedikleri için mahkûm oldular. Tabiî sustular.

Müzekki Bey, “Asalet için ilk lâzım olan şey Meşrutiyet’tir” dedi, “işte size İngiltere büyük bir misal! Meşrutiyet sayesinde İngiltere nüfusu üç yüz milyona yakın Hindistan’a hâkimdir. Daha hesaba gelmez binlerce müstemlekeye hâkimdir. Demek bir kere bu Meşrutiyet sayesinde İngiltere, Hindistan’ın, Mısır’ın, daha birçok yerlerin efendisi olmuş, dünyanın en yüksek ‘asalet’ mevkiini almıştır. Asıl İngiltere’ye gelince Meşrutiyet sayesinde orada her şey asillerin, lortların elinde demektir. Hatta arazi bile... İskoçya, İrlanda, Britanya, hâsılı bütün İngiltere birkaç bin lordun malikânesi demektir. Halk arasında zekâsıyla, dehasıyla hükümette yükselenler yeni baştan lort olurlar. Asalet kesp ederler. Sonra yüksek mevkilere geçerler. Eğer İngiltere’de Meşrutiyet olmasaydı, iki yüz elli seneden beri ‘avam’ denilen herifler ayağa kalkar, lortların canına okurlardı.”

......

Müzekki Bey, eski devirde olduğu gibi yeni devirde de babasının daima ikbal mevkiinden inmeyeceğini bilirdi. Her şey gibi Meşrutiyet telâkkisini de değiştiriyor, âdeta bu tarzın istibdattan daha müthiş bir idare olduğunu zannettirecek tarihî misaller getiriyordu. Babası İngiliz taraftarıydı. Sefaret tercümanı her hafta evlerine gelir, siyasetin yeni safhalarından onlara malûmatlar telkin ederdi. Hakikatte Müzekki Bey İngiltere’yi vatanından ziyade severdi. Bunu hiç saklamağa lüzum görmez, herkese çekinmeden “Biz, İngilizler sayesinde yaşıyoruz” derdi, “yoksa ne Abdülhamit bizi rahat bırakırdı, ne de İttihatçılar çetesi... Başımız sıkıya geldi mi hemen onlara koşacağız. Tabiî onları severiz.”

Efruz Bey’in en hoşuna giden onun bu hâliydi.

“Ne karakter, ne karakter! Sanki anadan doğma bir İngiliz...”

derdi. Fakat Azizüssücuf, Müzekki’den pek hazzetmez, “Yalnız kendini asil zannediyor” diye omuz silkerdi.

Misafirlerinin asalet, Meşrutiyet münakaşasını dinleyen Efruz Bey Meşrutiyet’e hiç ehemmiyet vermiyor, hep asalete ait sözlere dikkat ediyordu. Otuzbir Mart İnkılâbı’ndan sonra onun ruhunda da birden derin bir inkılâp tutuşmuş, yine birden sönmüştü. Böyle politika gürültülerinin, şakşakların, adîlik, cahillik olduğunu anlamıştı. Şimdi ne Meşrutiyet taraftarıydı, ne de istibdat.

“Ben kibarım, ben asilim. Böyle şeylerle uğraşmak bana yakışmaz!” diyordu.

Kahramanlıklarını, verdiği nutuklarını, nümayişlerini, mevkilerini –hiç vaki olmamış gibi– unuttu. O kadar unuttu ki, memlekette siyasî bir tebeddül olup olmadığının bile farkında değildi. Hep Beyoğlu’nda geziyor, Tokatlıyan’da arkadaşlarıyla buluşuyor, şık, mükemmel, temiz bir hayat geçiriyor, yeni metreslerden, son aşklardan dem vuruyordu. Politika avama, adî adamlara mahsustu. Bu adî, bu ne oldukları belirsiz adamlar birbirleriyle boğazlaşa boğazlaşa nihayet, didinmelerinden vazgeçecekler, memleketi idare etmek için mutlaka bir gün asilleri çağıracaklar, “Gelin! Bize emredin...” diye yalvaracaklardı.

Rusya’da çarın meclisindeki azalar, âyanlar hep asildi. Almanya’da asil olmayan hatta bir süvari zabiti olamazdı. İşte Meşrutiyet ilân olunalı hemen hemen iki sene oluyordu. Hâlâ Türkiye uyanmamıştı. Hâlâ asiller aranmıyordu. Hâlâ “Bizim köylümüz arazi sahibidir. Anadolu’da hiç arazisiz esir yoktur. Esir olmayınca tabiî arazisiz asil de olmaz” diye mantık yapılıyordu. Kendisi, dostları asil değil de ne idiler!..

Beyoğlu arkadaşlarından bir Yusuf Pinko vardı ki hâlis muhlis asil bir prens, hatta bir kraldı. Arnavutluk’taki çatısız şatosunda hâlâ dedesi Büyük İskender-i Kebir Bey’den kalma heybeler, çuvallar bulunduğunu, görenler söylüyorlardı. Hele şu Azizüssücufüzzırtaf... Bir prensliğe, bir krallığa değil, hatta bir imparatorluğa lâyıktı. İsmindeki o tarihiyet, o kadimiyet ne ahenkli, ne derin, ne ulvîydi... Onu daha küçükken Galatasaray ’ın ilk sınıflarından tanıyordu. Asaletten, tarihî kıdemden anlamayan Türkler onunla alay ederler, “Hacı Zırt” diye lâkap takmaya cesaret ederlerdi. Sonra Ebülhüda Efendi Hazretleri tarafından bu kadar asil bir prensin ne olduğu belirsizler içinde bulunması münasip görülmemişti. Mektepten çıkartıldı. Hususî muallimler tutuldu.

Mabeyne alındı. İstanbullu çocuklar onun hakkında bin türlü iftira uydurmuşlardı. Sözde Aziz bir köle imiş... Efendisi Avrupa’ya gideceği için onu leylî olarak mektebe koymuş, Avrupa’dan gelmeyip Jön Türklere karıştığı Mabeyinde işitilince emlâki haczedilmiş. Bu yağma [3053] esnasında küçük köle Aziz de Ebülhüda Efendi Hazretlerine düşmüş. Efruz Bey bu yalanların hiç birisine inanmazdı.

Meşrutiyet falan lâflarını bırakalım, dedi. Böyle adî şeyler konuşmak bize yakışmaz. Madem ki biz asiliz, düşüncelerimiz de, musahabelerimiz de asilce olmalı.

“Evet.”

“Evet.”

“Evet, evet!” dediler. Hepsi bu fikirdeydi. Efruz Bey ayağa kalktı. Ellerini pantolonunun ceplerine soktu. Ayaklarını biraz açtı. Güzel lâf söyleyeceği zaman daima bu vaziyeti alırdı.

“Bu memlekette asalete o kadar ehemmiyet verilmiyor. Niçin? Buna hepiniz cevap veriniz.”

Azizüssücufüzzırtaf: “Millet bozulmuş da ondan...”

Nermin Bey: “Meşrutiyet sebebinden.”

Müzekki Bey: “Meşrutiyet daha iyice anlaşılmadığından!”

Kara Tanburîn Bey de “Henüz mükemmel tarih, hukuk kitapları yazılmadığından!” dedi.

Efruz Bey başını salladı. Hayır... hayır. Bunlar ciddî sebepler değildi. Asıl sebebi, hiçbiri bulamıyordu. Vakıa asildiler. Fakat asaletin ruhî, içtimaî mahiyetini bilmiyorlardı.

“Bakınız, ben bu sebebi size söyleyeyim. Biz asil olduğumuz hâlde ismimize ehemmiyet vermiyoruz. Ecdadımızın namlarını taşımıyoruz. Asalet unvanları kullanmıyoruz. Biz kendi kendimizi tanımazsak halk bizi tanır mı?”

“Doğru.”

“Evet, doğru.”

“Hakikaten doğru.”

“Hakikaten çok doğru...”

Efruz Bey en doğru sebebi bulabildiği için sevindi. Gözleri parladı. Tek gözlüğü düşecekti. Hızla cebinden çıkardığı eliyle bu mühim aleti tuttu.

“Evvelâ biz kendimizi, sonra birbirimizi bilelim. Birbirlerimize unvanlarımızla hitap edelim. Toplanalım. Birleşelim. Kuvvetlenelim. Birleşmekten kuvvet doğar!”

“Şüphesiz.”

“Evet, şüphesiz.”

“Evet, şeksiz şüphesiz.”

“Evet, katiyen şeksiz şüphesiz...”

Efruz Bey’i tasdik ederken misafirlerin dördü de sâri, mihanikî yeni bir hareketle ayağa kalkmıştı. Ortadaki fes rengi ipek örtülü yuvarlak masanın başına toplandılar. Mühim bir müzakerenin mukaddimesini hisseden Efruz Bey, “Altımıza birer sandalye çekelim!” dedi. Hepsi birer sandalye aldı. Oturdular. Dirseklerini masanın kenarına dayadılar. Konuşmak için bir ruhu çağıran ispritizmacılar gibi ciddî duruyorlardı.

Efruz Bey, “Evvelâ kendimizi biliyor muyuz bakalım?” dedi. İçlerinden “kendisini bilmeyen” çıkmadı. Hepsi prensti. Hepsi silsilelerini, cetlerini, tarihlerini tanıyorlardı. Müzekki Bey bundan altı yüz sene evvel Birinci Sultan Osman ’a Britanya adasından sefaretle gönderilen ceddinin, İngiltere ’de eski cetlerini bile tanıyor, su gibi ezberden sayıyordu. Sultan Osman’ın yanına gelen “Lort Conson Sgovat” isminde ceddi tam iki bin senelik bir ailenin son goncasıydı. O vakit “hukuk-ı düvel” kavaidini hükümetin hariciye nezareti kabul etmediğinden, sultan çok beğendiği lordu tekrar memleketine göndermemiş ve... gözlerinin önünde çatır çatır sünnet ettirerek Müslüman yapmıştı. Amelî bir surette hidayete erdirilen bu zata ma‘atteessüf tarihlerin ismini söylemediği bir prenses, Prens Orhan’ın küçük sütkardeşi verilmişse de, Britanya hükümeti bu lûtfu bir tecavüz addetmişti. Türkiye’ye hemen ilân-ı harp etti. O vakit Osmanlıların daha hiç sahili yoktu. İngilizler Türklerin sahile inmelerini belki yarım asır beklediler. Nihayet sahile gelen Türklerin donanmaları yoktu. Donanma tesis etmelerini de yüz elli sene beklediler. Sonra bir gün Edremit önünde ilk rast geldikleri bir Türk yelkenlisini batırdılar. İçindeki Rum balıkçıları esir aldılar. Bu iki yüz senelik harp hâlinden bugünkü tarihler gibi o vakitki hükümet adamlarının da haberleri yoktu. İngiltere intikamını almış farz etti. Kendi kendine, tek başına bir sulh akdederek muahedenameyi Rodos açıklarında yine tek başına imzaladı. Bu muahedenamenin aslı şimdi kralın kütüphanesinde saklıydı. Dünyada yegâne tek bir devlet tarafından tek başına yapılmış bir muahede olduğu için tarih nazarında paha biçilmez derecede bir vesikaydı. Lorda Türkler evvelâ “Damat Con Paşa” demişlerse de “Con” kelimesinden mana çıkaramayan halk bunu “Civan Paşa”ya tebdil etmişti. Müzekki Bey, “İşte” dedi, “onun için bizim ailemize ‘Civanzadeler’ denir.” Efruz Bey sordu: “Niçin bu kadar eski, bu kadar asil ailenizin ismini taşımıyorsunuz?”

Müzekki Bey başını sallayarak “İki sebepten!” dedi, “‘Civanzadeler’ desem ‘Rezzakîzade’ gibi pek Karagözvarî oluyor. Çok alaturka bir isim! Sonra kendime ‘Müzekki Civan’, yahut ‘Civan Müzekki’ desem bıyıklarımı tıraş ettiğim için halk bundan kötü bir lâkap telmihi çıkarıp aile ismim olduğunu anlamayacak.”

Kâmuran Kara Tanburîn Bey: “‘Müzekki dö Civan’ deyiniz.”

Ezzırtaf: “Evet, meselâ ‘Marki Müzekki dö Civan...’” dedi.

Müzekki Bey, “Fakat azizim, marki diyorsunuz. Hâlbuki ben prensim!” diye reddetti.

Nermin Bey itiraz etti: “Nasıl prens oluyorsunuz? Ceddiniz lort imiş! Hiç hükümdarlık etmemiş.”

“Hayır, prensim! Ceddim Lort Damat Civan Paşa, sonradan pek büyük bir imparator olan Orhan’ın sütkardeşini almış. Orhan ilk zapt ettiği eyalete ceddimi hükümdar yapmış.”

“Bundan emin misiniz?”

“Ben söylemiyorum azizim, tarih söylüyor.” [3054]

Efruz Bey, “O hâlde mükemmel bir prenssiniz! Hatta biraz daha çalışsanız ceddinizin eyaletini bile elde edebilirsiniz!” dedi.

Müzekki dö Civan’a prens unvanı verilince Kâmuran Bey aslını, ecdadını anlatmak için acele etti. Bu bey Rusya’nın Orenburg beldesindendi. Babası orada küçük bir köyün mescidinde müezzinlik eder, civardaki açlıktan ölen müterakki, medenî Tatarcıkları yıkar, kefenler, gömer, böylece geçinip giderdi. Babası bir gün açlıktan ölünce öksüz kalan Kâmuran’ı yedinci defa Hicaz’a gitmek üzere olan katmerli bir hacı, yanına hizmetçi gibi aldı. Bu adam da, İstanbul’da Türk hacılarına otel olan selâtin camileri avlularından birinde mermerlerin, poyrazın tesiriyle hastalandı. Altı defa tahammül ettiği bu seyahat hayatına bu sefer dayanamadı. Öldü. Cennete gitti. Kâmuran’ın o vakit ismi “Cihanyan” idi. Küçük Cihanyan aç kalınca dilenmeye başladı. Sonra onu zabıta bir şüphe üzerine tuttu. Darülacezeye koydu. Küçük Cihanyan gayet zekiydi. Tatar olduğuna inanılmayacak derecede güzeldi. Orada bir kâtip hâline acıdı. Darüşşafaka’ya naklettirdi. Orada bir muallim zekâsına hayran oldu. Meccanen Galatasaray’a geçirtti. Galatasaray’a gelirken Cihanyan kendi ismini değiştirdi. “Kâmuran” yaptı. O vakitten beri zekâsı sayesinde her şeyi buluyordu. Bilhassa en lâzım olan iki şeyi: Para, iltimas...

“Ben Kara Tanburîn ailesindenim!” dedi, “Fakat Prens Müzekki dö Civan gibi cetlerimi birer birer sayamam.”

Efruz Bey sordu: “İsimlerini bilmiyor musunuz?”

“Biliyorum.”

“O hâlde?”

“Fakat o kadar çok ki... saymak mümkün değil.”

“Demek son derece eski?”

“Son derece! On bin sene evvel...”

Efruz Bey tekrar sordu: “Bundan on bin sene evvel mi?”

“Hayır.”

“Hicretten mi?”

“Hayır.”

“Milâttan mı?”

“Hayır.”

“Tufandan mı?”

“Hayır.”

Başka tarihî bir mebde tanımayan Prens dö Civan hayretle “Ya neden?” dedi.

“Hilkatten!”

“Hilkatten mi?”

“Evet, hilkatten on bin sene evvel ilk ceddim332 nurdan bir sütun içinde ‘Kutlu Yeşim Dağı’ üzerine inmişti. Yeşil, alacalı bir geyik oralarda geziniyor, arkasına düşen çapkın bir bozkurt onu kovalıyordu. Ceddim Kara Gök Kaan bu kurdu öldürdü. Geyiği tuttu. Nur sütunuyla gökten indi ineli ağzına bir şey koymamıştı. Karnı zil çalıyordu. İlâhî bir sevk-i tabiî ile geyiğin memelerine sarıldı. O saatte bu memelerden mavi bir süt gelmeğe başladı. Ceddimin karnı doydu. Dünya üzerinde bir kendi, bir bu alageyik vardı. Gezmek için at gibi bu geyiğin üzerine biner, geceleyin üstünde yatar, acıkınca sütünü emerdi. Yavaş yavaş ilâhî, nâsutî her ihtiyacını bu geyikte teskin etmeğe başladı. Nihayet geyik gebe kaldı. Dokuz ay on gün sonra sabahleyin beş, öğleye doğru üç, akşamüstü bir tane olmak üzere üç defada dokuz kaanzade doğurdu. Dikkat ediniz. Beş, üç, bir, dokuz! Bu dört sayı işte bunun için bütün insanlarca mukaddestir! Fakat bu prenslerin hepsi boynuzluydu. Ceddim sekizinin boynuzunu kırdı. Yalnız bir tanesini boynuzlu bıraktı. Boynuzları kırılan prensler hemen öldüler. Tek kalan boynuzlu yaşadı. Babasından kendine miras kalan alageyik ile birleşti. Evlâtlarının ötesini berisini kırmadığı için hanedanı çoğaldı. Hükümet teşkil etti. Bu aileye “Kara Tanburîn” denir ki, bütün Şark kavimlerince mukaddestir. Oğuzlar, Cengizler, Hülâgûlar, Timurlar, Selçuklar, hâsılı ne kadar Şark hükümdarı varsa hep Kara Tanburîn ailesinin aylıklı uşağı mesabesindeydi. Henüz Türk tarihi Türkçe olarak yazılmadığı için bunları tabiî bilmezsiniz!”

“O hâlde siz de prenssiniz!”

Kara Tanburîn Bey güldü: “Eğer tenezzül edersem, düşününüz.”

“...”

Hepsi düşünüyorlardı. Kâmuran padişahlardan, imparatorlardan büyüktü, semavî bir aileye mensuptu. Allah’ın torunlarından biriydi. Nermin Bey sükûtu ihlâl etti: “Bu semavî aileye mensup başka prensler var mıdır?”

“Hayır, yoktur. Vakıa Rusya’da bir iki kişi, ‘Biz de Kara Tanburîn ailesindeniz’ iddiasında bulunmuşlardı. Fakat yalanları meydana çıktı.”

“Sizin kardeşleriniz, akrabalarınız yok mudur?”

“Hayır, kimsem yoktur.”

Efruz Bey dayanamadı: “Fakat evlenseniz... Kazara hayatınıza bir şey olursa semavî, ilâhî bir aile kaybolacak.”

Diğerleri de ilâve ettiler: “Bu kadar eski, semavî bir aile olmazsa, etrafında toplanılacak bir asalet kâbesi kalmayacak. Netice olarak asalet bitecek.”

“İhtimal bu semavî ailenin fenasıyla beraber kıyamet kopacak.”

“...”

“...”

Kâmuran hepsini temin etti. “Merak etmeyiniz” dedi, “ben kırk yaşına gelince evleneceğim. Bir erkek çocuğum olunca hemen kendimi iğdiş yaptıracağım.”

“O niçin?” diye sordular.

“Kıyametin bir hikmeti de azlıktadır. Ben Kara Tanburîn ailesinin çoğalmasını istemem. Daima o aileden bir kişi bulunmalı. Evlâdıma da bu prensibi talim edeceğim. Ancak, ancak... ancak o vakit...”

* * *

İğdişliğe kadar varan bu büyük fedakârlığın ulviyeti karşısında gaşyoluyorlardı. [3057]

Efruz Bey, “Size bir unvan bulmak mümkün değil!” dedi.

“Evet.”

“Evet.”

Hepsi tasdik etti. Prens, raca, emperör... Bunlar nihayet dünyevî şeylerdi. Nermin Bey, “Eğer kabul ederseniz size semavî prens, diyelim” teklifinde bulundu.

“Başka kimseye bu unvan verilmemek şartıyla.”

“Elbet.”

“Elbette...”

Prens Eternel dö Kara Tanburîn!.. Hepsi bu muhteşem ismi tekrarladılar. Prens Eternel’in badem gözleri hazdan parlıyor, yüzü daha ziyade aylaşıyordu. İşte nihayet bir prens telâkki olunuyor, ismi teyit ediliyor, tasdik ediliyordu. O, efendisi hacının cami avlusundaki mermerler üzerinde öldüğü dakikadan beri tuhaf bir ruhiyet ile, dilenmek için elini uzattığı İstanbul Türklerinden kendini çok yüksek görürdü. Dilenirken bile onlara hakaretle bakardı. Darülaceze’de, Darüşşafaka’da kendine, kendi kendine hususî bir ehemmiyet vermiş, muhitine bu vehmî ehemmiyeti ibram etmişti. Son derece mağrur, son derece kibirli idi. Kendisiyle konuşanlar, karşısında gayr-i ihtiyarî bir hürmet duyarlar, kendilerini gayet büyük bir adam huzurunda sanırlardı. Hiçbir muayyen fikri yoktu. Bugün pantürkist, yarın politürkist... Döner dururdu. Edebiyat, ilim âleminde de –hiçbir eseri olmadığı hâlde– sırf gösteriş, sırf satış sayesinde kendini tanıtmıştı. Nazırları ziyaret eder, politika fırkalarının hepsiyle müsavi derecede münasebette bulunur, hepsine kendilerinden tarafa imiş hissini verirdi. Hem Yunan hükümetinin, hem Türkiye’nin pençesinden kolaylıkla kurtulan Kefalonyalı Rum kasa hırsızları gibi iki pasaportu vardı. Rus sefarethanesi onu Rus tebaası tanır, bizim siyasî düşünmek eziyetine katlanamayan, zavallı nüfus memurlarımız ona “Osmanlı tâbiiyetini haiz Müslim” diye Hamidiye kâğıdı333 verirler, yol tezkeresi doldururlardı. İstanbul’un Ruslar tarafından alınacağına, iki kere iki dört eder kadar kaniydi. Onun için Rus pasaportuna, Rus Sefarethanesinin teveccühüne ehemmiyet verir, Türkiye nazırlarının kendine teklif ettiklerini söylediği mevkileri –muvakkat olduğu için– kabul etmek budalalığında bulunmazdı! Her sabah başka bir fikirle uyanır, öğleye kadar birkaç defa bu fikri değiştirir, fakat her gün, her saat, her dakika, her saniye yalnız “asaleti” hususunda sabit kalırdı. Bu asalet temayülüyle Efruz Bey’i tanıyor, arkadaşlarının muhitine giriyordu. İstanbul’da bütün edebiyata intisap iddia eden kadınlarla, vezir torunları, paşa akrabaları, ne kadar “Biz asiliz efendim!” iddiasında bulunan hanımefendi varsa hepsiyle dosttu. Onları ziyaret eder; siyasî dedikodulardan, son iktisadî dalaverelerden gayet müstehziyane bahsederdi. Hâsılı tam bir salon adamıydı.

“Yirmi sekiz yaşındayım!” derdi. Ablak çehresi o kadar sakin, o kadar ciddî idi ki yalan mı, samimî mi söylüyor, anlaşılamazdı. Herkese her vakit, her fırsatta ailesinin, Kara Tanburîn kökünün eskiliğini anlatır, iftihar ederdi.

Nermin Bey, asaleti kadar hakikati de severdi. Altın tabakasından çıkardığı bir sigarayı altın ağızlığına taktı. Altın kibritliğinden bir kibrit aldı, çaktı. Sigarasını tutuşturdu. Sonra altın kibritliği cebine koyan eliyle altın saatini çıkardı. Baktı. “Dostlarım! Gecikmişiz, saat beş!” dedi, “fakat benim tarihî hikâyem yok. Hem ben prens olamam. Çünkü cetlerimden birisinin hükümdarlık ettiğini bilmiyorum.”

“Bununla beraber asilsiniz.”

“Şüphe yok. Fakat prens değilim. Belki bir marki, bir kont...”

“Marki, marki...”

“Evet, marki.”

Nermin Bey: “Pekâlâ marki olabilirim. Cetlerim hep hükümdarların dizanterilerini iyi etmişlerdir. Dizanterinin sırrı ta Lokman Hekim’den beri bizim ailemizin malıdır. Sizin kadar asil değilsem de, hepinizden zenginim!”

Bu iddia biraz Efruz Bey’e dokundu: “Hepimizden zengin olduğunuzu söylemek biraz ciddî değil.. Vakıa ben çok iktisat yaparım. Fakat ne kadar iradım olduğunu biliyor musunuz?”

“Hayır.”

“O hâlde kendinizi hepimizden zengin addetmeniz muvafık değildir.”

Kıvırcık saçlarının arasına koyu patalumba renginde parmaklarını sokmaya çalışan Azizüssücufüzzırtaf tasdik etti: “Efruz Bey, ben sizin servetinizi biliyorum. Siz gizli milyonersiniz.”

Efruz Bey, bunun üzerine iratlarını, çiftliklerini saymaktan vazgeçti. Azizüssücuf’a gayr-i ihtiyarî minnettarlığını göstermek ihtiyacını duydu. “Azizim Prens Zırtaf, siz cidden asilsiniz!” dedi. “Evet siz hâlis prenssiniz. Bize kendinizi tanıtınız. Fakat rica ederim mütevazı olmayınız.”

......

Zırtaf’ın gözleri parladı. Bu, hakikatte kaşarlanmış bir serseri, gayet mahir bir şantajcıydı, ittihad-ı İslâm’la Arap imparatorluğu mefkûrelerinin ikisine de aynı miktarda malikti. Gördüğü oldukça iyi tahsile rağmen iptidaî bir zihniyetle dünyadaki insanları “İslâm, Hıristiyan” diye iki basit kısma taksim eder, ne kadar İslâm varsa hepsine Arap nazarıyla bakardı. Ebülhüda’nın yetiştirmesiydi. Eskiden Mabeyn’e nasıl girip çıkarsa şimdi de, Babıâli’ye, Sadaret’e, teşkilât-ı mahsusalara, cemiyet-i hayriyelere, edebî kulüplere, siyasî mahfellere öyle girip çıkardı. Gayet şıktı. Beyoğlu’nda birinci sınıf bir apartmanda yaşıyor, kumarda, sefahatte harç ettiği paraların menbaını, kimse değil, kendi değil hatta Allah bile bilmiyordu.

“Benim ailem, İslâmiyet sayesinde Kureyşîler iktidarı elde ettiğinden beri siyasî mücahedesinde devam eden minimini gizli bir kabileciktir. İddiası, bütün Araplardan büyük bir imparatorluk teşkil, Afrika ile beraber Asya’yı, Çin, Hindistan, Türkistan, Malezya, Türkiye dâhil [3056] olduğu hâlde tamamen Araplaştırarak tekrar Cebelüttarık’ı geçmek, İspanya’yı, Fransa’yı, Almanya’yı, Avusturya’yı, İtalya’yı, hâsılı bütün Avrupa’yı ezerek İngiltere ile Amerika’yı zapt, cihanı baştanbaşa istilâ etmektir. Ceddimiz Kaysüssücufüzzırtaf’tır.”

Müzekki Bey zihninde birden uyanan mazinin sem’î hatırasıyla “Zannedersem Zırtaf değil, Zırt...” dedi.

“Hayır efendim, Zırtaf... Siz mektepte çocukların bana ‘Hacı Zırt’ dediklerini hatırlıyor, ihtimal diğer münasebetler gibi bu mektep lâkabını bozarak kendime aile ismi yaptım sanıyorsunuz. Hayır, yanılıyorsunuz. Benim ceddim Kaysüssücufüzzırtaf’tır!.. Bu ismin bütün Araplar indinde meşhur bir hikâyesi vardır. Bu hikâye binlerce âşıkâne şiire mevzu olmuş... hatta Muallâkat’ta bile telmih olunmuştur.”

Efruz Bey, “Rica ederim, bu şairâne hikâyeyi anlatınız” dedi.

“Peki anlatayım. Hicret’ten binlerce sene evvel ceddim Kaysüssücufüzzırtaf on buçuk yaşında bir çocuktu. Daha kimse onun büyük bir şeyh, büyük bir hükümdar, büyük bir cihangir olacağını bilmiyordu. Zayıftı, sıskaydı. Biraz, biraz değil, epeyce karnı şişti. Çenesinin altında bir davul gibi kabarıyordu. Bu esnada kabilesi, civardaki kabileler üzerine gazve yapmış, sayısız ganimetler yağma etmişti. Bu ganimetler vahada denk denk birbiri üstüne yığılmıştı. Ekserisi setrelerden, kumaşlardan ibaretti. Gece bütün kabile halkı uyurken ceddim uyumuyor, ilerde yapacağı cihatları düşünerek yığının dibinde geziniyordu. O, böyle küçük mikyasla gazvelere tenezzül etmeyecek, Şark’ı, Garb’ı birleştirecek, yani dünya durdukça arza hâkim olacaktı. Tam bu sırada dehşetli bir fırtına çıktı. Ganimet yığınları devrildi. Ceddim bunların altında kalıp ezilince, karnındaki gazlar o kadar şiddetle intişar etti ki... havan topu gibi patlayan bir seda ile bütün kabile halkı uyandı. Ganimetlerin yanına koştular. Denkleri kaldırdılar; altından küçük kahraman Kays’ı çıkardılar. Zaman geçti, bu Kays büyüyüp bütün Arabistan’a hâkim olunca, bu vaka da kendi kadar şöhret kazandı. Arapça ‘sücûf’, ‘secf’in cemidir, setreler, örtüler demektir. İşte örtü, gömlek denkleri tazyikiyle ceddimin karnından çıkan bu seda ‘Sücufüzzırtaf’ diye evvelâ kendine, sonra ailesine, ondan sonra beş yüz bin sene var ki hanedanına alem olmuştur.”

Efruz Bey: “Oh, ne romantik menkıbe!”

Prens Eternel Kâmuran dö Kara Tanburîn şiirle de iştigal ettiği için bunu pek şairâne buldu.

“Pek bedî bir levha... Düşününüz. Çölde bir vaha. Tüyleri dökülmüş kamış yelpazeler hâlinde sakin, nazenin duran hurma ağaçları... Saf, âsude, dumansız, lekesiz, yıldızsız bir sema... Susuz bir kuyunun başında ince mugaylân fidanları arasında kurulmuş çergeler... Herkes uyuyor. Hurmalar, sema, mugaylânlar... her şey her şey uyuyor, yalnız kahraman Kays uyanık! Ganimetlerin dibinde birden çıkan rüzgârla denkler yıkılıyor. Müthiş bir seda, bütün bu sakin ufku dolduruyor, ‘Zırt...’ diye! Herkes uyanıyor, koşuyor, denklerin altından birkaç sene sonra tamamıyla küre-i arza hâkim olup Zuhal, Utarit, Zühre gibi küreleri de zapt için projeler yapan cihangiri çıkarıyorlar... Dünyada bundan nefis bir trajedi, bir destan, hatta bir opera mevzuu olamaz.”

Vakanın şiiriyeti, tabiiyeti hepsini teshir ediyordu. Zırtaf’ın tarihine bu hadise ile başlanmasını münasip buluyorlar, babadan evlâda, evlâttan toruna uzayıp gelen bu büyük kahramanlık tarihinden bir destan, bir opera yapılınca, besteleyecek bestekâra mukaddime olarak ne nefis, ne tabiî bir seda hazır olduğunu söylüyorlar, bu tabiî sesten ilâhî bir melodi çıkarmak için bir Verdi, bir Wagner, bir Beethoven doğmasını temenni ediyorlardı.

Prens Azizüssücufüzzırtaf, ceddinin daha birçok hikâyelerini anlattı. Artık hava kararıyordu. Nermin Bey, “Asaletmeaplar!” dedi, “vakit geçti, artık dağılsak...”

.....

Fakat Efruz Bey kendi asaletini, kendi cetlerini anlatamamıştı. Saat altıyı geçiyordu. Bu beş asil genç birbirinden ayrılamadılar. Hemen oracıkta, aceleyle “Asiller circlesi”334 namıyla bir kulüp tesisine karar verdiler. Oraya bütün asiller toplanacaklar, Şark’ta, Garp’ta olduğu gibi asaletin hakkını arayacaklar, milletlerin idaresini ellerine alacaklar, avamı –asillerin iddiasızlığından fırsat bularak– sıçradıkları yüksek mevkilerden indirecekler, lâyık oldukları kovuğa sokacaklardı. Ayrılırken ev sahibinin ellerini samimiyetle sıktılar.

“Yarın Perapalas’ta...” diyorlardı. Orada bir odada toplanacaklar, nizamnamelerini, duhul şartlarını, unvan, derece meselelerini müzakere edeceklerdi. Ev sahibi ta kapıya kadar misafirlerini teşyi ediyordu. Prens Zırtaf, “Efruz Bey, sizinle bir dakika yalnız kalmak isterim...” dedi.

“Emredersiniz prens... Emrinizi icraya hazırım” cevabını veren Efruz Bey, misafirlerinin arkasından kapıyı kapadıktan sonra Prens Zırtaf’la kapının sağındaki salona döndü.

“Buyurunuz efendim?..”

“...”

Prens sıkılıyor, ellerini ovuşturuyordu. Gayrete geldi. İnce, parlak potinlerinin narin uçlarına bakarak “Portmonemi335 düşürmüşüm!” dedi. Efruz Bey çok zengin olduğu için para meselesine ehemmiyet vermeyi asalete mugayir görürdü: “Ne zararı var efendim?”

“Sizden yarın akşam vermek üzere küçük bir meblâğ isteyeceğim.”

“...”

Zırtaf, Efruz Bey’in doğru bir mazeret uydurmasına meydan vermeden ilâve etti: [3057] “Bin lira... kadar bir şey!”

...Bu, Efruz Bey için vakıa çok ehemmiyetsiz bir para idi, lâkin aksi şeytan... Şimdi vermek mümkün değildi. Çünkü mazeretini Efruz Bey saklamadı.

“Kasamın anahtarları annemdedir. İki hafta var ki nasırlarını kestirmek için Profesör Verşinker’in yanına Viyana’ya gitti... Üç ay sonra gelecek... Burada olsaydı, vallahi, billahi, namusum, asaletim üzerine tekrar tekrar yeminler ederim ki şu bin lirayı hemen size verirdim.”

Prens Zırtaf teşekkür etti, sonra başını eğdi: “Şimdi yüz lira verseniz?”

“Aksi şeytan!” dedi, “O da yok!”

“Bir lira lütfetseniz?”

Efruz Bey, birdenbire yıldırım gibi inen prense dikkatli dikkatli baktı. Ne diyecekti. Fakat mazereti pek makbuldü: “Bugün yanımda ne kadar bir lira varsa sizin gibi bir dostuma verdim. Elime ancak yarın para geçecek.”

“Şimdi bir mecidiye olsun veremez misiniz?”

Kurtulamayacağını anlayan Efruz Bey parayı asil dostunun avucuna koyarak “İşte bir çeyrek! Daha fazla veremediğim için beni affediniz” dedi, “hayatta bazen öyle münasebetsiz, öyle aksi anlar oluyor ki...”

Prens çeyreği cebine koydu. Teşekkür etti. Konuşarak; para üzerine, aksi tesadüfler üzerine, zenginlik üzerine felsefeler yaparak Efruz Bey, misafirinin elini sıkıyor, veda ediyordu. Ansızın, arkada mermer döşeme methalde dehşetli bir gürültü oldu. Çığ gibi yuvarlanan al yanaklı şişman, yuvarlak bir evlâtlık sanki birkaç kilometre ötede birisine söylüyormuş gibi nefes nefese, avazı çıktığı kadar “Küçük Bey, Küçük Bey!” diye haykırdı, “Anneniz ‘Beni görmeden gitmesin!’ dedi. Size çarşıdan burnunun kıllarını çekmek için cımbız aldıracakmış.”

.....

.....

* * *

Efruz Bey, Zırtaf’ın arkasından kapıyı kapayınca, annesinin yanına koştu. Burası beyaz dokuma sedirli, Uşak halısı döşenmiş, Şam perdeli, gayet alaturka bir oda idi. Duvarları hep ayet, hadis levhalarıyla örtülüydü. Eğer bir “Allah”, bir de “Muhammed” levhası olsa, mükemmel bir mescit sayılabilirdi.

“Anne! Niçin o münasebetsiz kızı misafirlerin yanına gönderiyorsun?” diye karşısına dikilen hiddetli oğlunu, bu sert Çerkez hemen yatıştırdı. Acele ile o rast gelmişti. İşte onun için göndermişti... Münakaşadan ziyade iş yapmasını seven Efruz Bey lâfı pek uzatmadı. Hemen evde yeni bir tensikata girişti. İki İslâm, bir Rum hizmetçi kızla küçük evlâtlığı, dadısını çağırdı.

“Şimdiden sonra Despina’dan başka hiçbiriniz bana lâkırdı söylemeyeceksiniz!” dedi. Dadısı mahzun mahzun baktı: “Küçük Beyim! Niçin bize darıldın?”

“Bak hâlâ ‘Küçük Bey’ diyor.”

“Ne diyeyim a beyciğim?”

“İsmimi söylemeğe hacet yok. Yalnız unvanımı telâffuz edersin.”

Hiçbir şey anlamayan dadı, hanımefendisine, kızlara “Ne diyor?” gibi baktı.

“Kalın kafalı Çerkez! Lâf anlamazsın ki...”

Efruz Bey tekrar hiddetlendi, köpürdü. Hepsine ayrı ayrı sordu: “Benim unvanım ne?”

Sonra annesine döndü: “Söyle anne, benim unvanım ne?”

Hiçbirisinden bir cevap alamayınca daha ziyade ateşlendi. Ana oğlunun, hizmetçiler efendilerinin unvanını bilmiyorlardı. Bu memleket batmasın da neresi batsın? Bu ne idraksizlik, bu ne kabalık, bu ne hayvanlıktı.

“Benim unvanım: Prens... Ben prensim! Beni artık prens diye çağıracak, medeniyete girmeğe alışacaksınız. Hain vahşîler...”

Hanımefendi yine oğlunu, geçen seneki gibi ismini değiştiriyor sandı. “A oğlum, bari kendine bu sefer bir İslâm ismi taksan...” dedi.

“Sus anne! Cahilliğini meydana vurma. Bu isim mi? Unvan...”

“Her neyse... Bari İslâmca olsa.”

“İslâmcası han ama, böyle söylerseniz insanı Acem zannederler.” Hanımefendiyi yine bayılmaktan kurtarmağa çalışan dadı, “Baş üstüne, öyle deriz efendim. Artık hepimiz size ‘Prens Bey’ deriz.”

“‘Prens’ dedikten sonra ‘Bey’ demeğe hacet yoktur.”

Efruz Bey, Despina’ya döndü: “Söyle beni nasıl çağıracaksın?”

“‘Mösyö lö Prens’ diye.”

“Yalnız o kadar mı?”

“‘Mösyö lö Prens zenapları’ diye.”

Efruz Bey çok memnun oldu. Annesi, Bolulu aşçı ile fingirdeyen bu kızı, ay nihayeti savmak istiyordu. Fakat oğlunun tensikatı niyetinin aksine çıktı. Despina’nın maaşına bir lira daha zammolundu. Erkek misafir geldiği zaman Despina’dan başka kimse salona, kapının yanına uğramayacaktı.

Efruz Bey yarım saat içinde [3058] hizmetçilerin meselesini bitirdikten, küçük evlâtlığı misafir karşısında bağıra bağıra yalan söylediğine ceza olarak iki gün tavan arasında hapsine hükmettikten sonra, yatak odasına çekildi. Yemek yemeye gelmedi. Düşünmek istediği akşamlar yemeği hazfeder, “Boş mide, dolu zihin, parlak fikir!” derdi. Koltuğuna uzandı. Hava tamamıyla kararmıştı. Gölgeler, karanlıklar içinde düşünmeğe başladı. Evet, kendi bir prensti! Fakat hangi aileden? Bunu, hakikatte, ancak tarihler biliyordu. Hâlbuki Türklerin tarihi henüz yazılmamıştı. Annesi Osmanlı asaletine akıl erdirecek zihniyette değildi. Tabiî hiçbir şey bilmiyordu. Ama yalnız kendi... yalnız kendisi ailesini biliyor, ruhundaki derunî bir sedanın, bir tahaddüsün, bir ilhamın ismini haber verdiği asil ailesini bütün tarihiyle, bütün an’anatıyla biliyordu. Babası ölmezden birkaç sene evvel Kastamonu Vilâyeti Defterdarlığında bulunmuştu. İhtimal bu adamı gizli bir “sevk-i tabiî” son günlerde ecdadının payitahtına çekmişti. Ecdadı ihtimal ki... Hayır, “ihtimal ki” değil, muhakkak surette “Kızıl Ahmetli”lerdi.

“Prens Efruz dö Kızıl!..” dedi.

“Ahmet” ismi adî idi. Hazfetmek icap ediyordu.

Odanın yalnızlığı içinde ecdadının mazisini tahayyül etmeğe başladı, o cenkler, o saraylar, o atlar gözünün önüne geliyor, Kızıl Ahmetli bayrağının dalgalandığını, altından armaları, elmaslı tuğları görüyor gibi oluyordu.

Kalktı. Soyundu. Aç açına yatağına yattı. Rüyasında Kastamonu’daki muhteşem şatosunun büyük salonunu gördü. Bu, altın kanepe, billur avizeli salonda asil dostlarına, av için kendini ziyarete gelen Prens Eternel dö Kara Tanburîn, Prens Sücufüzzırtaf, daha birçok marki, kont, lort, veliaht nevinden asillere ziyafet veriyordu. Şampanyalar içildi. Sofrasında şimdiye kadar haremlerin gölgeli kafesleri arkasında mahpus, meçhul kalan Şark prensesleri de çırılçıplak hazır bulunuyorlardı.

Hele Prens Zırtaf...

Efruz Bey tabiî asil bir şövalye serbestliği ile sofrada, kocasının, bütün davetlilerin önünde bu çırçıplak güzel prensesin beline sarılıyor, şampanyalı dudaklarından öpüyordu. Fakat Prens Zırtaf kıskandı. Afrikalı bir maymun çevikliğiyle sofranın ta ortasına atıldı. Efruz Bey’in üzerine hücum etti. O anda bir kargaşalık koptu. Kadehler, sürahiler, avizeler devrildi. Silah, kılıç, kalkan, mızrak, tabanca, top, mitralyöz, bomba sesleri işitildi. Karanlıkta salonun eski büyük kubbesi çöktü. Efruz Bey can havliyle gözünü açınca kendini yatağında dimdik buldu. Sabah olmuş, hızla kapıyı açan Despina sütlü kahvesini getirmişti.

“Buyurunuz Mösyö lö Prens zenapları...”

Mösyö lö Prens zenapları hemen yataktan fırladı. Tersine giyilmiş pijamasının hiçbir düğmesi iliklenmemişti. Hâlâ rüyasında kucakladığı Prenses Zırtaf’ın aşkıyla, ruhu, kalbi, sinirleri gergindi. Şakadan Despina’nın üzerine atıldı. Belinden yakaladı. Karyolanın içine attı. Sütlü kahve dökülmüş, fincanlar odanın ortasına yuvarlanmıştı.

“Ah prenses, prenses...”

“Vire duyazaklar simdi... Olazağız rezil!..”

“...”

“...”

......

Bu esnada sofadan geçen hanımefendi fincanların şangırtısını duymuştu. “Ne oluyor?” diye vurmadan, habersizce kapıyı itince, öyle müthiş bir çığlık kopardı ki... herkes yukarı koşuştu. Manzara müthişti! Prensin elinden kurtulan Despina, saçı başı karmakarışık, tıpkı iffetine tecavüz olunmuş masum bir kız oğlan kız gibi, hıçkıra hıçkıra, derin derin ağlıyor, yanmamak için hemen kazı çeviren Prens “İşte sütümü döken beceriksizi ben böyle döverim!” diyordu. Ama hanımefendi yutmadı. Bağırdı: “Dışarıda ne halt yersen ye... Burası bildiğin yer değil... Benim boynuzlarımı takmağa vaktim yok...”

Despina’yı hemen kovdu.

Ana oğul işi azıttılar. Kavga azıcık daha dövüşe dönecekti. Hanımefendi her vakitki gibi bayıldı. Prens Efruz bu aralık çabucak giyinerek kendisini sokağa attı. Serin, rüzgârsız bir eylül günü tatlı güneşiyle her tarafı parlatıyordu. Tek gözlüğünü taktı. Yürüdü. Yanından geçenleri görmüyordu. Harbiye’nin önünde bir arabaya atladı. Perapalas’ın önünde indi. Prens “Eternel dö Kara Tanburîn”, Prens Zırtaf, Prens Müzekki, Marki Nermin, otel kapısının karşısında, yaya kaldırımında ayakta durmuş, konuşuyorlardı. Onu görünce “İşte Efruz Bey!” diye döndüler. Efruz Bey asillere yakışmayan bu hitaptan müteessir oldu. Elini onlara uzatmadı. Dargın bir tavırla “Asaletmeaplar beni tanımıyorlar...” dedi. Tanıyorlardı. Fakat ismini bilmiyorlardı. Prens Zırtaf hemen intikal etti.

“Prens hazretleri, dün bize ailelerinin ismini söylemedi.”

“Hakkınız var. Unuttum.”

“O hâlde şimdi lütfediniz.”

“Prens Efruz dö Kızıl...”

Hepsi bu ismi tekrarladı. Prensin elini sıktılar.

“Beni mi bekliyordunuz?”

“Evet, evet...”

“O hâlde niçin girmiyoruz?”

“Marki Nermin Bey makul bir şey düşündü. Perapalas’ta içtimamız münasip değil.”

“Niçin?”

Marki cevap verdi: “Çünkü bu otele adî politikacılar da girebiliyor. Ondan başka iktisat serserileri de burada toplanıyor. Bizi bilahare tanıyacak olan asiller ilk içtimamızı burada yaptığımızı duyarlarsa protesto ederler.” [3060]

Prens dö Kızıl, arkadaşlarını evine, kendi salonuna davet edecekti. Ama henüz sabahki vaka aklında olduğundan teklife cesaret edemedi.

“İyi? Fakat nerede toplanacağız?” dedi.

Prens Eternel: “Nerede olursa olsun, hususî bir yerde...”

Kendi evi pek uzakta, Fatih’te olduğu için dostlarını davet şerefinden mahrum kalacağına dair samimî, hakikî teessüfler izhar etti. Prens Zırtaf, “Benim apartmana buyurun!” dedi.

Kabul ettiler. Yavaş yavaş Cadde-i kebir’e doğru yürümeğe başladılar. Zırtaf yirmi senedir İstanbul’da umumhaneler, kumarhaneler işletmekle milyonerleşmeğe yüz tutmuş bir Rum’un geçen sene yaptırdığı büyük “Megalo İdea” apartmanında, ikinci kattaki dairede oturuyordu. Burası son derece muhteşem, son derece süslü idi. Kapısında beyaz fistanlı, Karadağ tabancalı iri, ince belli efzunlar duruyor, gelene geçene bir kral sarayı bekliyorlarmış gibi dehşetli dehşetli bakıyorlardı. Bu esatir kahramanlarının önünden geçerken Prens Efruz dö Kızıl, asil kalbinin gururla titrediğini duydu. İşte arkadaşı prens, nasıl ismiyle unvanına lâyık bir ikametgâhta yaşıyordu. Geniş mermer merdivenleri çıktılar. Kapının düğmesine Prens Zırtaf bastı. Açılan kapıda, kesik kır bıyıklı ihtiyar bir uşak göründü. Sadece, yani âdeta kabaca “Oriste!”336 dedi.

Prens Zırtaf asil arkadaşlarının hepsini kendi önünden geçirdi. Salonuna götürdü. İhtişama, mobilyaların zenginliğine hepsi şaşıyordu. Duvarlarda kıymetli açık saçık resimler asılıydı. Köşelerdeki sehpalarda beyaz mermerden heykeller parlıyor, nefis vazoların içindeki taze çiçek kokularına, sanki ağır bir tütün kokusu karışıyordu. Ortadaki masa salona göre biraz büyüktü. Üzerinde ağır neftî çuhadan bir örtü vardı. Kumaş koltuklara oturdular.

Prens Zırtaf, “Evimde ulvî bir vesile için toplandığımıza çok memnunum” dedi. “Bütün içtimalarımız için bütün apartmanım, uşaklarım, kendim emrinize tâbiyim.”

“Teşekkür ederiz.”

“Ben size teşekkür etmeliyim. Çünkü ilk içtimai benim evimde yapmak şerefini... bana... müşerref olmaklık... Çünkü...”

“Teşekkür ederiz.”

“Bin teşekkür...”

“Mersi.”

“Asaletiniz...”

Zırtaf, cümlesinin nihayetini getiremedi. Prens Eternel, “Vakit nakittir” diye söze başladı. “Şimdi boş durmayalım. Biliyorsunuz ki maksadımız, pek âlidir. Kendi asaletimizle beraber köşede bucakta kalmış asaletleri de meydana çıkaracağız. Onlara evvelâ unvanlarını vereceğiz. Sonra haklarını aramağa, bulmağa çalışacağız.”

“Haydi çalışmağa başlayalım.”

“Evet.”

“Haydi.”

“Hemen...”

Prens Eternel: “Acelemiz teşekküre şayandır. Fakat evvelâ bir reis intihap etmeliyiz ki müzakerelerimiz muntazam olsun.”

“Evet.”

“Evet.”

“Rey-i hafî ile mi?”

Marki Nermin, “En iyisi kur’a ile” dedi. “Vakıa içimizde en asil, en eski aileye mensup sizsiniz, azizim Prens Eternel, bu teklifimi kabul buyurursanız, asaletinizden daha büyük bir tevazu fazileti göstermiş olacaksınız.”

“Hay, hay... Kabul ederim.”

Teşekkürler... takdirler... hayretlerden sonra, Prens Zırtaf kâğıt kalem istemek için uşağını çağırdı. Bir elektrik düğmesine bastı. Hemen açılan kapıdan deminki alkolik ihtiyar uşağın girdiği görüldü. Elindeki iki üç deste açılmamış oyun kâğıdıyla, büyük bir fiş kutusunu, abanozdan bir para küreğini masanın üzerine bıraktı.

Prens Zırtaf, “Götür bunları” dedi, “şimdi oynamayacağız, çabuk kâğıt, kalem getir.”

Kumar alâtını geri götüren uşak birkaç dakika sonra kâğıt, kalem getirdi. Zırtaf prenslerin, markilerin isimlerini yazdı. Kâğıt parçalarını bir mendile koydular. Tam çekecekleri zaman... dışarıda bir gürültü oldu. Efruz yan gözle ev sahibine baktı. Zırtaf sapsarı kesilmişti, ayağa kalktı: “Ne var?”

“Hiç...”

“Bu gürültü...”

“Uşak bir şey devirmiş olmalı...”

“Fakat...”

“Bu sesler...”

“...”

Zırtaf’ın çıkmak için yürüdüğü kapı birdenbire açıldı. İki iri adam bir anda göründü. Ellerinde revolverler vardı: “Ellerinizi yukarı kaldırın!”

Prens Efruz dö Kızıl’ın aklından bin bir ihtimal bir anda geçti. Acaba asalet teşkilâtı yapacaklarını haber alan demokratlar, hayatlarına karşı bir suikast [3061] mı tertip etmişlerdi? Zırtaf uçacakmış gibi, zayıf kollarını havaya kaldırmıştı. Arkadaşları da şaşırmışlar, onu taklit etmişlerdi. Efruz Bey soğukkanlılığını kaybetmiyordu. Fakat ah, keşke revolveri yanında olsaydı... O da ekseriyete uydu. Pantolonunun cebinden çıkardığı ellerini, inanılmaz bir mabuda dua edecekmiş gibi, istemeye istemeye yukarı kaldırdı. Kendilerine kumanda edenlerin arkasında iki de polis duruyordu. En öndeki memur bu polislere üzerlerini aramak için emir verdi. Prens Efruz soğukkanlılığını kaybetmiyor, hiç sesini çıkarmıyordu. Evet, anlaşılıyordu ki, işe hükümet de karışmış! Demokrat hükümet, asilleri yakalamak, programlarını filân elde etmek istiyordu. Ama bir şey bulamayacaklardı.

Komiser olması icap eden memur, “Fişleri, kâğıtları filân hep getiriniz?” dedi. Anlaşıldığına göre işi kumar baskını hâlinde idare etmek istiyorlardı. Hay kurnazlar hay...

Sivil komiser, elleri havadaki Prens Zırtaf’a sordu: “Aziz! Bu seni kaçıncı yakalayışım?”

“...”

“Ben ‘Bu Beyoğlu’nda sana kumar oynatmam’ demedim mi?”

“Biz burada kumar oynamıyorduk ki...”

“Ya ne yapıyordunuz?”

“Hiç...”

“Onu sen babana yuttur. Beş gündür seni takip ediyoruz. Kumarcıları toplayıp toplayıp buraya getiriyorsun. Mihal’i de şimdi götüreceğim. Onunla ortak olmuşsunuz. Sizin işleteceğiniz kumarhane değil, batakhane...”

“Vallahi komiser bey, burada şimdi kumar oynamıyorduk.”

“Ne yapıyordunuz?”

“...”

Zırtaf cevap veremiyordu. Prens Efruz’un ödü koptu. Ya hakikati söylerse... işte o vakit işleri yamandı. İhtilâlcilikle, inkılâpçılıkla itham olunacaklardı.

Prens Efruz bunu çaktı. Gülümsüyordu.

“...”

“Söyle Aziz, ne yapıyordunuz?”

“Konuşuyorduk.”

“Ne konuşuyordunuz?”

“Şurdan burdan...”

“Bana yutturamazsın. Dün gece, evvelsi gece, pazar sabahı hep şurdan burdan mı konuştunuz?”

“...”

“Hem Mihal’le ortak olmuşsun.”

“Hâşâ.”

“Bu apartmanı da o tutmuş.”

“Olabilir.”

“Madem ki ortak değilsin, sen burada ne arıyorsun?”

“Burada kirayla bir oda tutuyorum.”

Efruz gülümsüyordu. Cepleri arandığı hâlde hâlâ hepsinin kolları yukardaydı. Kara Tanburîn, Müzekki Civan hiddetten kıpkırmızı idiler. Prens Efruz ilk defa ağzını açtı: “Memur efendi, affedersiniz, kollarımız ağrıdı. Müsaade ediniz de aşağı indirelim.”

“...”

“İndiriniz, indiriniz.”

Sonra, Prens Zırtaf saçmalayıp da, sırlarını meydana vermesin diye, işi kısaca kesti: “Evet, komiser efendi. Biz burada kumar oynuyorduk.”

Komiser hemen Zırtaf’a döndü: “İşte arkadaşın itiraf ediyor.”

“Yalan.”

Siyasette yalan caizdi. Efruz Bey bu iftirayı hakaret telâkki etmedi. Tekrar “Yalan değil!” dedi.

Komiser biraz tereddüt ediyordu. “Hepinizin üzerinden beş lira çıkmadı. Paralar nerde?”

Para lâfı Efruz Bey’in kibrine dokundu. Sert bir cevap verdi: “Biz üzerimizde para taşımaya tenezzül etmeyiz.”

“Vay beyim vay! Ya ne yaparsınız?”

“Paralarımız bankada durur.”

“Ha, işte, ben de o bankayı soruyorum.”

“Size söylemeğe bir mecburiyetim yok.”

“Karakolda bülbül gibi söylersin.”

“...”

Sonra komiser, Mihal diye adını bildiği uşağı sıkıştırıyor, paraları nereye sakladığını soruyordu.

Efruz Bey asıl tahkikatı kumar meselesine çevirebildiği için memnundu. Hiç mukavemet etmedi. Karakola gitti. Bir gece yattı. Ertesi gün kefaletle tahliye olundu. Uzun müddet asil arkadaşlarına rast gelmedi. Böyle asırlarca asalete ehemmiyet vermemiş bir muhitte resmî asalet iddiasına kalkmak, hakikaten oldukça tehlikeli bir şeydi. Tanin’de “Prens Uzun Hasan”ın nasıl kartı teşhir edilerek maskaraya çevrildiğini hatırladı. Aziz Zırtaf’ın Beyoğlu’nda meşhur sabıkalı bir kumar kılavuzu olduğunu bir türlü öğrenemedi. Altı ay hapse mahkûm edildiğini işittiği zaman, “Zavallı prens!” dedi, “Asaletin kurbanı oldu! Sırrımızı hükümete vermemek için yalancıktan kumarcılığı kabul etti. Haysiyetini kaybetti; ama, denklerin altında kalan büyük ceddi Kaysüzzırtaf’ın ‘azametli ruhu’ şüphesiz yine ruhunda yaşıyor.”

* * *

Politika, asalet teşebbüsleri cılk çıktıktan sonra Efruz Bey için yapılacak yalnız bir şey kalıyordu: Milliyetperverlik! O, öyle bir köşede oturacak, şöhretten, şandan uzak yaşayabilecek bir tip değildi. Hareket, inkılâp, gürültü harıltı adamıydı. Koştu. Gitti. Bucak’a yazıldı. Oranın geceli gündüzlü bir müdavimi oldu. Artık evine pek geç gelir, güneş doğmadan kendini sokağa, yani Bucak’a atardı.

Vakit, Sayı: 3051-3058, l-8 Temmuz 1926, s. 3;

Sayı: 3060-3061, 10-11 Temmuz 1926, s. 3.

Fantezi Roman

Bilgi Bucağında

Ama epey zamandan beri Efruz Bey yine hiçbir tarafta görünmüyordu. Bucak’ta verdiği son konferansları hatırlayanlar onu Kâşgar’a gitmiş sanıyorlardı.

* * *

Ah, hakikaten onlar ne konferanslardı! Bu meşhur konferanslar sayesinde değil miydi ki İstanbul’da yeni bir âlem doğdu. Yüz bin “Arnavutköy akıntısı” kuvvetinde şedit bir cereyan başladı. Herkes anladı ki biz, yani İstanbul, biz Türkiye ahalisi, Türk değilmişiz! Bucak’ın salonu hıncahınç doluyordu. Efruz Bey’in şaşaası içinde Çapakçurlu, Mamayof gibi en büyük, en dâhi Bucaklıların namı söndü. Türklerin millî büyük şairleri Emin Bey’le, gayri millî “dâhi-i azimüşşanları” Abdülhak Hâmit’in resimleri indirildi. Yerlerine Efruz Bey’in, yollar kapalı olduğundan henüz gidemediği Petersburg, Oroçensk etnografya müzelerindeki derin derin tetebbuları neticesinde bulduğu, –hayır bulduğu değil– keşfettiği millî Türk kıyafetiyle çıkarılmış resimleri asıldı. Bu resimler tabiî büyüklükte idi. Bucak’ın reisi, bunlara göre, Efruz Bey’in bir de heykelini yaptırmak istemiş, fakat o vakit Efruz Bey razı olmamış, “Yaşayan adamın heykeli yapılmaz” demişti. Her ne kadar Türkçülük mahfeline yeni girmiş ise de, korkunç mucit zekâsı sayesinde yine onların siyasetini çakmıştı. Biraz akıllı, biraz istikbali parlak bir adam gördüler mi, içlerinden “İşte bir rakip!” derler, hemen onun fotoğrafını büyülterek salonun duvarına asarlardı. Sanırlardı ki fotoğrafı asılan Bucakçı artık en büyük mevkii ihraz ettiğine inanacak! Enayiler buna kanardı. Fakat Efruz Bey... Efruz Bey gibi bir dâhi budala mıydı? Resmi asıldıktan sonra da konferanslarına devam etti. Bucak’ın gayet nazik reisi, “Biraz fasıla versek, azizim; korkuyorum ki Bucaklılar derslerinizden bıkacak!” dedikçe o başını sallar, gülümserdi. Hangi Bucaklı onun derslerinden bıkacaktı? Her cümlesinden sonra daima bir alkış tufanı koparanlar mı? Kıvırcık kirpikli iri siyah gözlerini kırpıştırarak monoklunu düzelterek tekrar gülümser, “Heh, heh, aziz reisim” derdi, “işi tabiata bırakınız. Maksat onlara bir şey öğretmektir. Benden çalışmak! Bıkarlarsa bıksınlar. Dünyada zaten neden bıkılmaz? Bonboncunun çırağı birbiri üstüne iki bonbon yiyebilir mi? Fakat işi tabiata bırakalım. Ben derslerimden vazgeçmem. İsteyen gelsin, dinlesin, istemeyene tünaydın.”

Bu lâfları söylerken içinden de derdi ki: “Ah hain Reis! Beni bilmiyor mu sanıyorsun. Bütün Bucaklıların bana taptıklarını anlıyor... ihtimal gelecek intihapta beni reis yapacaklar. Sen iyot gibi açıkta kalacaksın. İstiyorsun ki şimdiden beni biraz unutsunlar.”

Resmi duvara asıldıktan sonra artık Reis onu kolaylıkla Bucak’tan uzaklaştıramazdı.

Artık her sabah erkenden damlıyor, öğle yemeğini bile Bucak’ta yiyor, akşama kadar çay içiyor, konuşuyor, kendi ilmine, fiiline, malûmatına dair propaganda yapıyordu. Onun bütün hayatını Bucak’ta geçirdiğini hizmetçilerden öğrenen Reis şaşar, “Fakat azizim, konferanslarınızı ne vakit hazırlıyorsunuz?” diye sorardı.

“Geceleri!”

“Hangi gecelerden bahsediyorsunuz?”

“Her geceden.”

“Fakat azizim her gece, gece yarısına kadar burada konferans veriyorsunuz?”

“Gecelerin yarısından sabaha kadar süren kısmında.”

Reis bütün bütün şaşırdı: “Öyle ise ne vakit uyuyorsunuz?”

“Ne uykusu?”

“Bayağı uyku, gece uykusu...”

“Aziz reisim, sen beni bir gümrük hamalı sanıyorsun. Ben dimağımla yaşayan bir adamım. Ben geceleri hiç uyumam.”

Reisin şaşması değişir, gözlerinin beyazı büyür, ağzı açık kalırdı: “Aman ya Rabbi, bu nasıl olur? Hiç uyumamak, bu nasıl olur?”

“Pek tabiî. Yalnız gündüzleri on dakika kadar uyurum.”

“Her sabah erkenden Bucak’a geliyorsunuz. Akşama kadar bir dakika uyuduğunuzu gören yok.”

“Tabiî böyle uyanık bir mahfelde uyuyamam. Evet tramvaya bindiğim zaman Taksim’den geçerken dalarım. Galatasaray’da bilet kontrolcüsü uyandırır. Köprü’ye kadar tekrar dalarım. İşte benim uykum!”

Hâlbuki konferans hazırlamaya onun hiç ihtiyacı yoktu. O cahil miydi? Kitabı açıp okuyup söyleyenler hep cahillerdi. Kitaptan okuyup söyledikten sonra konferansçılığın ne ehemmiyeti kalırdı. Kitaptaki olan şey zaten söylenmiş demekti. İsteyen alıp okur, yahut her kim isterse bu kitabı verir, okutturur, dinlerdi. Marifet, okumadan söylemekti. Fakat Bucak’ta bu hakikati bilen olmadığı için, Efruz Bey hep çok okuyor, derin derin tetebbu ediyor gibi gözükür, kataloglardan ezberlediği filozof âlim namlarını sık sık tekrarlayarak daima “asıl kendine ait fikirler” söylerdi. Meselâ [3070] bir meseleyi izaha başladı mı evvelâ derdi ki: “Efendiler, işiteceğiniz ders asla benim fikrim değildir. Dün gece tamamıyla okuduğum kitapları şimdi size sayacağım. Mehazım bu kitaplardır. Ben yalnız bu fikirleri terkip ettim. Zaten bir âlimin vazifesi de yalnız budur.” Sonra en aşağı yirmi kitap ismi sayardı. Bucaklıların ona o kadar itimatları vardı ki içlerinden hiçbiri, bir gece içinde tanesi en aşağı üçer yüz sayfalık yirmi kitabın, yani altı bin sayfanın okunamayacağına akıl erdiremezdi. Efruz Bey’in kütüphanesinde kataloglar hemen hemen büyük iki raf işgal ederdi. Her gece yatmazdan evvel bu kataloglardan birkaçını açar, tetebbu ettiği müelliflerin, eserlerinin ismini yazar, diğer defa yine bu müelliflerden bahsetmemek için katalogdan isimlerini iyice silerdi. Hatta bazen yevmî gazetelerde kendine reklâm yaparken “Ben şimdiye kadar dört yüz bini mütecaviz tarih kitabı okudum, ilh...” diye istemeye istemeye, her vakit iddia ettiği tevazuuna rağmen, kendinden başka Türkiye’de âlim bulunmadığını söylemeğe mecbur olurdu. Ah, fakat kıskançlık... İşte insanlığın en kötü bir kusuru... Her âlim gibi, onu da kıskanmağa başlamışlardı. Kıskananların başı, birincisi, reisi, aynı zamanda Bucak’a reis olandı. Onun derslerine mâni olmak için mütemadiyen planlar kuruyor, sanki bir darülfünun, bir lise imiş gibi, Bucak’ta da yaz tatilini kabul ettirmeye çalışıyordu.

“Yaz tatili ne demek?” diye Efruz Bey hemen itiraz etmiş; dört gece sıra ile yaz tatilinin fenalığına, lüzumsuzluğuna, dine mugayir olduğuna dair serbest dersler vermişti. Beşinci gece birçok ayet, hadis, Arapça cümleler okuyor, derin derin tefsirler yapıyordu. Meselâ “Utlûbü’1-ilme velev bi’s-Sin”337 diyordu.

“Evet, bu ne demektir? İlim, Çin’de bile olsa gidip bulunuz, isteyiniz, öğreniniz değil mi? Pekâlâ Çin’e gitmek için iki yol vardır. On sene evvel okuduğum otuz bin sayfalık kocaman ve siyah kaplı bir coğrafya kitabında bu yollara ait pek mühim malûmat edindim. Biri İstanbul, Erzurum, Tahran, Kaşgar, Tibet, Mançuri yolu! Diğeri İstanbul, Marsilya, Cebelü’t-tarık, Liberya, Ümitburnu, Madagaskar, Zengibar, Avustralya, Filipin, Formoza, Şanghay yolu... Lâf arasında unutmayayım, size fazla malûmat olmak üzere söyleyeyim: Filipin’de pek derin fıkıh, ilahiyat âlimleri bulunduğunu müsteşrikler müttefikan beyan ederler. Bahsimize gelelim: Bu yollar ancak yazın işler. Kışın fırtınalar, tayfunlar münasebetiyle seyahat mümkün değildir. Hâlbuki biz yaz tatilini kabul edersek zımmen Çin’e gitmek imkânını da kaldıracağız. O hâlde ne olacak? “İlim Çin’de olursa, yaz tatili münasebetiyle gidip onu aramayınız. Bulmayınız. Cahil kalınız!” değil mi? Düşününüz efendiler, bu ne müthiş bir küfürdür. Bundan maada...”

Bucaklıların alkış tufanından salonun havası sarsılıyor, elektrik lâmbaları titriyor, duvarda meşhur dâhilerin resimleri sallanıyordu: “Lânet olsun yaz tatiline! Lânet...”

Reis, Efruz Bey’in galebesinden sapsarı kesilmişti. Bu Türklerin Çiçeron’u idi. En tabiî bir fikri küçük bir ima ile, dâhiyâne bir mantık ile silip süpürüyor, en basit hakları korkunç cinayetler gibi gösterebiliyordu. Efruz Bey monoklunu çıkarmış, önüne bakıyor, alkışın nihayetini bekliyordu. Fakat bu alkış durmadı. Aynı zamanda müthiş bir hatip olan Reisin sesi işitildi: “Muhterem arkadaşlarım, efendilerim. Burada biz pek ziyade hissiyatımıza tâbi oluyoruz. Parlak sözlere kapılıyoruz. Hâlbuki hakikat parlak sözler değildir. Mantıktır, muhakemedir.”

Efruz Bey: “Sözümü kesmeyin Reis bey! diye haykırdı. Ben bitireyim, sonra kürsüye çıkınız. Burası hürriyet ve serbestî bucağıdır. Burada herkes söz söyleyebilir. Yalnız mantıktan, hakikatten ayrılmamak lâzımdır. Kimse kimsenin sözünü kesemez. Burası sizin eviniz, yahut mektebiniz değildir. Siz reissiniz, yalnız o kadar...”

Reis bu feveran karşısında korkup susuverince, Efruz Bey yine ilmî itirazına devam etti: “Reis bey diyor ki: ‘Parlak sözlere kapılıyoruz. Hakikat parlak sözler değildir...’ Ben de bunu tasdik ederim. Fakat benim sözlerim asla parlak değildir. Benim sözlerim kurudur. Mantıkîdir. İlmîdir. Fennîdir. Fakat asla parlak değildir. Onun için safsata ile susturulamam. Beni mantıkla, ilimle cerhetmeli. Evet, ne diyordum...”

Bucaklılar Efruz Bey’e mevzuunu hatırlattılar: “Lânet olası yaz tatilinden bahsediyordunuz.”

“Ha... Evet, yaz tatili... Tabiî siz hepiniz talebe, genç olmak itibariyle benden iyi biliyorsunuz ki ‘Utlûbü’1-ilme mine’l-lâhdi ile’l-mehd’ değil mi?”

“Evet, evet...”

“Şüphesiz.”

“Yaşayın. Yaşayın...” [3071]

“Sükûnet ister! Hissiyatınızı nidalarla dışarı vurmayın! Bu, hayvanlara mahsus bir zihniyettir. Sakin olun. Evet bunun manası ‘Daima mezardan beşiğe kadar ilmi isteyiniz’ demektir. Eğer yaz tatili meşru olsa, ‘Yaz tatilleri müstesna olmak üzere mezardan beşiğe kadar ilmi isteyiniz’ demek icap ederdi.”

Sobanın yanında oturan Reis Bey birdenbire hiddetlendi; ayağa kalktı. Herkes deli oldu sandı. Hızla kürsüye doğru koştu. Bucaklıları eziyor, bazen kendi yere yuvarlanıyor, kalkınca sıçrayarak, omuzlarından aşarak Efruz Bey’e atılıyordu. Bir suikaste maruz kaldım zanneden Efruz Bey hemen eğilmiş, kürsünün içine saklanmıştı. Reis boş kalan kürsüye fırladı. Ağzını açtı. Artık Efruz Bey görünmüyordu.

“Efendiler, kardeşler, muazzez Bucaklılar, şarlatanlık oluyor; bir şarlatan, evet Bucaklılar bir şarlatan; ta Turfan tepelerinden kopan Altayî bir çığ gibi bizim üzerimize çökmüş, bizi aldatıyor. Bucaklılar, bizi aldatıyor.”

Kürsünün içinden, derin derin “Haşa! Haşa! Haşa!” sesleri geliyordu. Reis devam etti: “Evet aldanıyoruz, Bucaklılar, aldanıyoruz. Meselâ bu şarlatan ‘Utlûbü’1-ilme mine’l-mehdi ile’1-lahd’338 diyecek yerde ‘Mine’l-lahdi ile’1-mehd’339 diyor. Bu haşa huzurunuzdan uzun kulaklı bir mahlûka yakışacak derecede ağır bir hitaptır... Bundaki mana farkını anlıyor musunuz?”

Bucaklıların en ön sıralarda oturan en ateşlileri, “Hayır, anlamıyoruz. Biz Arap mıyız?” diye mukabelede bulundular.

“Vakıa değilsiniz. Anlamak vazifeniz değildir. Fakat ders vermek iddiasını güden bir âlim bunu bilmelidir. Bu şarlatan evvelâ bunu yanlış söyledi. Hiç olur mu efendim, ‘Mezardan beşiğe kadar?..’ Hayır, ‘Beşikten mezara kadar...’ olacak. Yani, ‘İnsan doğduğu zamandan öleceği ana kadar’ demektir. Bizi hemen iki seneden beri aldatan bu şarlatanı nihayet işte böyle cürm-i meşhut hâlinde yakaladım. Arapça bilmiyor. Sonra, ‘Mezardan beşiğe kadar’ yani, ‘Ölümden doğmaya kadar’ diyecek derece mantıksız bir cahil...”

Bütün salon bu “cürm-i meşhut” karşısında sessiz kaldı. İki senedir tapındıkları mabutları işte böyle kazara devriliyordu. Bucak’ın bu anda ruhuna, hissiyatına ancak Frenklerin “moment critique”340 dedikleri “......” terkibi tercüman olabilirdi. Reisin gözleri parlıyordu. İşte nihayet hasmını yere sermişti. Fakat... fakat yere serdim sandığı hasmı yavaş yavaş bacaklarının arasından yükseldi. Kafasını meydana çıkardı. Bir eliyle Reisin omzunu tuttu. Diğer elini Bucaklılara uzattı: “Hiçbiriniz kımıldamayın. Ey Reis, sen de kımıldama. Artık sen manen öldün... Çünkü cehaletin fena hâlde meydana çıktı. Ey Bucaklılar iki dakika beni dinler misiniz? Bunu vaat ediyor musunuz?”

Reis, omzundaki Efruz Bey’in eline şiddetle vurdu.

“Hâlâ şarlatanlık, hâlâ şarlatanlık.”

“Şarlatan sensin!”

“Sensin...”

“Sensin...”

“Sensin...”

“Artık bu kürsüde lâf söylemeye senin hakkın yoktur..”

“Senin hakkın yoktur.”

“...”

“...”

Efruz Bey’le Reis birbirlerinin boğazlarına sarıldılar. Bucaklıların kürsüye çıkmaları “dâhilî nizamname” ile men olunduğu için gidip ayıramıyorlardı.

“Bu, beni tahkir!”

“Asıl beni tahkir!”

“Düello...”

“Tenezzül... Etmem...”

Bucak’ın kahvecisi Reisini kurtarmak için hemen arkadan fırladı. “İki çay parasını inkâr etti” diye Efruz Bey’e zaten garezi vardı. Kürsüye koştu. Efruz Bey’i boğazından yakaladı, yere indirdi. Yere inen Efruz Bey hâlâ metanetini muhafaza ediyordu. Avazı çıktığı kadar:

“Hak, hakikat boğuluyor” diye haykırdı. “Ey Bucaklılar! Bana müsaade ediniz. Çıkayım, haklı olduğumu söyleyeyim. Eğer Reis haksızlığına emin değilse, buna mâni olmasın. Ben söyleyim, o da söylesin. Siz hükmediniz. Siz hakem olunuz, burası Engizisyon olmasın. Victor Hugo Hazretlerinin dediği gibi ‘Müsademe-i hakikat bârika-i efkârdan doğar.’”

Salonda büyük bir gürültü koptu. Ekseriyet Efruz Bey’e taraftardı. Zaten Reisten bıkmışlardı. Bu adam her şeye karışıyor, kendisinden maada söz söyleyene meydan vermiyor, konferansları kesiyor, her şeyi piç ediyordu. Daima fikri “Hep ben hâkim olayım” idi. Hem, demek onun maksadı orada, köşede, büyük beyaz sobanın dibinde sakin sakin oturup konferans dinlemek, istifade etmek değilmiş. Pusuda imiş! Efruz Bey’in küçük bir hatasını yakalar yakalamaz aç kurt gibi atıldı. Evet, ekseriyet Efruz Bey’e taraftardı. Çünkü Bucak’ın daimî misafirleri olan Rusyalı talebe, Efruz Bey’e “Bizgim Tolstoygumuz!” derlerdi. Efruz Bey gündüz fikirlerini [3072] propaganda ederken onlara “Asıl Türkler sizsiniz. Türkiye Türkleri Türk değildir. Dejeneredirler. Biz medeniyeti sizden alacağız. Hepimiz Tatar olacağız. Kazgan’da, Orenburg’da çıkan âlimlerin bir tanesini Türkiye yetiştirebilmiş mi? Hatta Rusların terakkisi bile sizin yüzünüzdendir” derdi. Sonra bu ilmî fikrine gayet amelî bir proje de ilâve ederdi.

“Ben Bucak’a reis olursam, evvelâ burasını resmî bir akademi gibi hükümete kabul ettiririm. Sonra size yalnız oda, yatak değil, günde dokuz defa da yemek verdiririm. Hepinizi millî akademiye maaşlı tabiî aza yaparım.” İşte böyle propagandalarla Bucak’ın Tatar kısmını, şimal kuvvetini kendine temin eden Efruz Bey, öyle, şüphesiz bir cahilliği meydana çıktı diye kürsüden vazgeçmezdi. Bağırdı, çağırdı. Salonda âdeta bir ihtilâl alevlendi. Belki cinayetler olacaktı. Nihayet Reisle Efruz Bey ayrı ayrı dinlenilmek şartıyla musalâha yapıldı. Herkes yerine oturdu. Efruz Bey, “Evvelâ ben söyleyeceğim, sıra bendedir” diyerek kahvecinin darbesiyle beş dakika evvel yuvarlandığı kürsüye tekrar muzafferâne çıktı.

“Dinleyiniz, dikkatle dinleyiniz. Eğer ben şarlatan isem, beni bir daha bu Bucak’a koymayınız. Fakat Reis şarlatan ise... ben ondan bir şey istemiyorum. Yalnız onun şarlatanlığını, bana haksız hücum ettiğini ispat edersem, bana tarziye verir mi?..”

Reis hakkından emin olanlara has bir tereddütsüzlükle, “Veririm, veririm, ispat et bakalım!” diye haykırdı.

Bütün salonun üzerinde kesif bir “ezmine-i tenkidiye” havası dalgalandı. Herkes merak ediyordu. Bu kadar sarih bir hatadan Efruz Bey nasıl yakayı sıyıracaktı?

“Dinleyiniz, dikkatle dinleyiniz. Benim için ‘Reis Arapça bilmiyor’ diyor, bunu reddederim. Vakıa bir Türk için bu bir kusur değildir. Fakat ben mükemmel Arapça biliyorum. Araplar benim kadar Arapça bilmezler.”

Reis kendini tutamadı, güldü: “Bu nasıl olur?”

“Bayağı olur. Çünkü Araplar benim gibi İbranice bilmezler. Ben İbranice de bilirim. Sair lisanların hepsini bilirim.”

Reis yine kendini tutamadı: “Ne malûm?”

“İsteyen imtihan edebilir. Benim bu lisanları bildiğim her ne kadar Türkiye’de meçhul ise de Avrupa’da öyle değildir! Herkes beni tanır. Hatta Max Nordau müşküllerini hal için bana mektup yazar. Yarın onun İbranice mektuplarını getirir hepinize gösteririm. Ne ise sadede gelelim. Evet, ben Arapça pek iyi bilirim. Söylediğim sözü de biliyorum. ‘Mine’l-lahdi ile’l-mehd’ dedim, yani ‘Mezardan beşiğe kadar...’ Bu sözde Reis bir yanlış var zannetti. Sonra inkâr etmemesi için tekrar bunu kendisine soracağım, cevabını hepinizin huzurunda tekrar aldıktan sonra benim doğru söylediğimi, onun bu sözümü anlayamayacak kadar cahil olduğunu ispat edeceğim. İşte reis bey, size soruyorum. ‘Mine’l-lahdi ile’l-mehd’ yanlış mı?”

“Evet yanlış...”

“Sonra pişman olacaksınız. Buna emin misiniz?”

“Herkes gibi eminim.”

“Pekâlâ! Bucaklılar. Ey Darülfünun sıralarında dirseklerini çürüten, geceleri dağ gibi büyük kitaplar üzerinde gözlerinin nurlarını solduran gençler! Size hitap ediyorum. Çünkü Reis söyleyeceklerimi anlamaz. İşittiğime göre hiç mektep görmemiştir. Mantıkta bir ‘tahlil, terkip’ vardır. Biliyor musunuz?”

Bucaklıların zaten bundan başka bildikleri şey yoktu; bağrıştılar: “Biliriz.”

“Bir de ‘istidlal, istikra’ vardır. Biliyor musunuz?”

“Biliyoruz.”

Reis aptallaşıyordu. Çünkü o, vaktiyle mantığı inkâr etmiş olan bir nesle mensuptu. Mantık, hep lâf, hep boş sözdü.

Cevabını güzel bir zemin hazırlamak için –mutadı veçhile– yanında duran genç bir Robert Kolejliye yavaşça sordu: “Bu ‘istidlal, istikra’ ne demek?”

“Galiba ‘çıkarmak, sokmak’ olacak.”

Efruz Bey yumruğunu kürsüye vurdu: “Pekâlâ... İstidlal mebdeden neticeye doğru yürümektir. Bu, riyaziyata mahsustur. Riyazî meselelerde bir mebdeden kalkarız, derece derece neticeye ineriz. Fakat tabiî ilimlerde iş değişir. Tabiat sahasında usûl ‘istikra’ya istinat eder. İstikra neticeden ‘mebde’e çıkmak demektir. Anlıyor musunuz?”

“Anlıyoruz.”

“Anlıyoruz.”

“Su gibi anlıyoruz.”

“Pekâlâ; gürültü yok! İçtimaî hadiselerin ilmine ‘içtimaiyat’ derler. Bu ilim, tabiî ilimlerden sayılır. Demek bunda usûl, istikra, yani ‘netice’den ‘mebde’e doğru çıkmaktır. Ben neden bahsediyordum? Yaz tatilinden, değil mi? O hâlde bu riyazî bir hadise değildir. Ya nedir? Şüphesiz içtimaî, yani tabiî bir hadise! Pekâlâ. Demek ki içtimaî ve tabiî bir usûlü takip etmekliğim icap ediyordu. Eğer ‘Beşikten [3073] mezara kadar’ demiş olsam “mebdeden neticeye doğru” yürümüş olacaktım. Sözüm büsbütün cahilane olmazsa da, tam ilmî bir mahiyeti haiz bulunmazdı. Çünkü ben riyaziyattan bahsetmiyordum. İçtimaiyattan bahsediyordum. Onun için ‘mezardan beşiğe kadar’ dedim. Yani neticeden mebdee doğru yürüdüm. Reis bey cahil olduğundan bunu anlamadı. Fakat ben onun cahilliğini affederim. Çünkü bu hâl pek tabiî, pek içtimaî bir hadisedir. İnsan ne kadar tabiî kalırsa o derecede cahildir. Bizde ne kadar tabiîlik varsa hepsi cahillikten gelir.”

Bucak’ta ıstılahların büyük bir icazı vardı. Evvel zamanda nasıl ayet, hadis olmayan bir Arapça cümle müthiş bir kuvveti haiz ise, bugün de –hatta hiç tarifine ihtiyaç gösterilmeyen– rast gele bir ıstılah aynı korkunç, müthiş kuvveti haizdi. Kalbur samanda iken ayet, hadis olmayan bayağı Arapça bir cümlecik ile koca bir padişah, bir imparator nasıl kesilirse, bugün de hakikatte manası olmayan atmasyon bir ıstılah ile en mufassal mesele halledilir, en meşhur bir adamın cehaletine hükmedilir, yani manen kafası kesilirdi. Efruz Bey işte bu ıstılah cellâtlarından biriydi, münakaşaya girişti mi, ıstılahlar atmaya başlar, bu atılan şeylerin karşısında kırk ikilik gülleler gibi hiçbir mantık; malûmat, blokhavzı dayanamazdı. Reis de artık ne söyleyeceğini bütün bütün şaşırmıştı. Ne cevap verecekti? Yapılan “ilmî istikra” imiş! Ellerini ovuşturmağa başladı. “Evet Ocaklılar, evet kardeşler... Muazzez refiklerim...” Yutkunuyor, fakat arkası gelmiyordu. Göğsünü hemen otuz santimetre daha kabartan Efruz Bey tekrar kürsüye vurdu: “Eey Reis Bey, tarziye ver bakalım.”

“...”

Derin bir sükût! Bütün gözler kürsüden Reis Bey’e, Reis Bey’den kürsüye... Hiç ses, seda yok. Mağlûbiyet müthiş! Ezici! Anî...

“Eey Reis Bey, tarziye ver bakalım.”

“...”

“...Bucaklıların arasında tehditkâr bir fısıltı... ‘Ne demek, ne demek! Vermeli, vermeli ya... Bu haysiyet meselesi...’”

Efruz Bey, Reisin feci hâline dayanamadı. Gayet âlicenaptı. Bu âlicenaplığı İstanbullular tarafından maskara edilen o hakikî asaletinden ileri geliyordu. Bir anda ecdadı Kızıl Hanlar gözünün önünden geçti. Büyük babası Tanrı, kendinden daha küçük ilâhları, uganları affetmez miydi?

“Ma’raz-ı hacette sükût ikrardan gelir!” diye haykırdı. “Reis bey sizi tarziye vermiş addediyorum. Sıkılmayınız, bir daha bir âlime itiraza kalkmayınız.”

“Teşekkür ederim.”

“Estağfurullah.”

......

Yine bir alkış tufanı koptu. O gün celseye böyle nihayet verildi. Bucak yaz tatilini reddetti. Temmuz, haziran aylarında da içtimalar olacaktı. Reis bey bu kahharî hezimetten sonra Efruz Bey tehlikesini anlamıştı. Efruz Bey duvara resmi asılmakla iktifa edecek bir tip değildi. İşte o vakit onun bir heykelini yaptırmak emeline düştü. Bu heykel eski çini taşlarının dökülmesinden hâsıl olma bir sima ile yapılacaktı. Enliliği, Türklerin mukaddes adetlerine müsavi olacaktı. Eni beş, boyu dokuz metre.

Bunu işittiği zaman Efruz Bey’in monoklü tam on dört büyük adım, yani beş ile dokuz metre ileriye fırladı.

“Ne?”

“Bu, en büyük şan, en büyük şeref!” deniliyordu.

“Ne?”

“...”

Efruz Bey budala mıydı? Başını salladı. Alkışçıların yerden alıp kendine verdikleri monoklünü gözüne iyice yerleştirdi.

“Yaşayan adamın heykeli yapılmaz!” diye haykırdı.

O aptal mıydı? Kurnaz reis onu sağken taş hâline getirecek, donduracaktı. Ürktü, manevî, sebepsiz bir korku, soğuk bir ürperme rüzgârı gibi topuklarından yukarı yürümeye başladı. Sefa ile Cefa masalında Cefa’nın nasıl taş kesildiğini hatırlıyordu. Evvelâ dizlerine kadar, sonra göbeğine kadar, sonra boğazına kadar... sonra...

“Yaşayan adamın heykeli yapılmaz!”

Efruz Bey şiddetle bu şerefi reddetti.

Bir an gözünün önüne heykeli geldi. Demek artık, Bucak’ta kendisi bir zair mesabesinde kalacaktı. Herkes gibi mahcubâne girecek, yavaş yavaş heykeline yaklaşacak, herkesle beraber kendini seyredecekti ha! Bu ne korkunç bir hâldi! Öldükten sonra, ruhumuzun havaya uçarken bir kere dönüp, yatakta kalan soğuk ve sarı naşımıza yabancı bir nazarla bakması gibi.

* * *

Efruz Bey Bucak’tan yaz tatilini kaldırmaya muvaffak olduktan sonra haziran, temmuz, ağustos aylarında geceli gündüzlü konferanslarına devam etti. Bu konferanslar –Bucak’ta bunlara serbest dersler denilirdi– üç seriden ibaretti.

1. Lisana dair [3074]

(...)341

tamamıyla “tecessüm-i tecessüt” etmiş, Efruz Bey’in kıyafetine girmişti. Efruz Bey bugün, dün söylediklerinin zıddını anlatıyor, yarın büsbütün başka fikirler ortaya atıyordu. Hareli bir kumaş gibi mütemadiyen rengini değiştiriyor, amma yine muayyen iki üç renkten harice çıkamıyordu. Bucaklılar “Efendim, dün buyurmuştunuz” deyince, “Evet, inkâr etmiyorum. Fakat bugün böyle buyuruyorum” diye mukabele ederdi, “dün gece okuduğum kitaplar fikrimi değiştirtti. Ben eşek miyim, sizin gibi daima bir fikir üzerinde ısrar edeyim!”

İlk derslerde Yeni Lisancılarla eski lisancılara hücum ediyordu. “Türkçe, eski Türkçedir” diyordu, “birtakım türediler (Affedersiniz Bucaklı kardeşlerim, bu ‘türedi’ tâbiri benim değil, en büyük bir Türkçünündür. Ben, yalnız tekrarlıyorum), evet birtakım türediler bir vakit ortaya bir iddia fırlattılar. Hakikî canlı lisan konuşulan lisanmış! İstanbul Türkçesi imiş! Bu konuşulan tabiî lisanla yazmak kâfi imiş! Düşününüz, böyle bir ihtimal kabul olunursa, herkes muharrir oldu demek! Herkes kalemi eline alınca, yazmaya başlayacak! Fransızlar, Almanlar, Bulgarlar gibi... Ayrıca lügat öğrenmeye, kaideler öğrenmeye lüzum yok, âlâ terkib-i vasfî, vasf-ı terkibîler, Arapça, Acemce zarflar, edatlar, o güzelim cem-i mükesser kaideleri hep cicos ha? Böylesi olmaz! Yeni Lisancılar işin kolayına gitmek isteyen birtakım tembel cahillerdir. Bir şey öğrenmesinler, kulaktan, hayattan öğrendikleriyle iktifa etsinler!.. Bununla beraber ben, eski lisancıların da aleyhindeyim.”

Onların işi de, Yeni Lisancılarınki kadar değilse de, yine kolay. Âlâ kafiye lügatleri... koca koca vasf-ı terkibî, terkib-i vasfî defterleri! Bir şey icap etti mi, hemen defterlerini açarlar, parlak terkiplerden her cümlenin içine birkaç tane atarlar. Al aşağı! İşte sana mükemmel bir eser ‘Nâhüdâ-yı hüda nâşinâs,342 ahkûme-kâr, nahçîr, şi‘riyet-ken, yed-i ahenîn ve ilah ve ilâ ahirihi ve’l-bâki ve gayrihüm.’

“...Eski lisancıların en âlimlerinden merhum Ahmet Şuayb’ın metrukatı içinden büyük bir ‘Arapça, Acemce terkip defteri’ çıkmıştır. Anlaşılıyor ki, yazıları kendisi yazmadan birkaç sene evvel, Gaston Deschamps343 tarafından çalınıp ‘La vie et les livres’ yani Hayat ve Kitaplar344 unvanı altında neşrolunan, büyük âlimimiz, o parlak terkipleri hep bu defterinden çıkarıyormuş. Diğer eski lisancıların da böyle mükemmel, büyük terkip defterleri olduğu rivayet olunuyor. O hâlde bu meslek zannolunduğu kadar güç değil. Ben de, siz de pekâlâ yapabiliriz. Ne derin bir sa’y, ne nihayetsiz bir tetebbu ister!.. Ah hele o Yeni Lisancılar... Bunların ismini anınca sinirlerim oynar. Söylendiği gibi yazmak, kolaylığının adını ‘tabiîlik’ koymuşlar. Hâlbuki sanat sunîdir. Tabiatın gayrıdır, haricîdir. Her ‘tabiî şey’ adî demektir.”

...Ders devam ettikçe Bucaklılar, “Yaşasın, yahut kahrolsun lügat” diye haykırışırlardı. Efruz Bey’in lisan hakkındaki fikirleri onlara pek mülayim, pek ilmî geliyordu: Asıl Türkçe en eski Türkçedir. “Her lisan kendi cezirlerinden değil, tasarruflarından mürekkeptir” düsturu reddolunuyor, “Her lisan kendi cezirlerinden ibarettir...” hakikati kabul olunuyordu, Efruz Bey’e göre Türkçedeki lahikaların hepsi “edat”tı. Bunları artık serbest serbest kullanabilmeliydik. Meselâ “eldiven” kelimesi... Buradaki “diven” bir edattı. Çoraba pek güzel “ayakdiven” diyebilirdik. Lisana, hatta konuşma lisanına ne kadar Arapça, Acemce, Frenkçe kelimeler girmişse hepsi atılmalıydı. Türkçesi olmayan, Tatarcadan, Moğolcadan alınıp Türkçe lahikalarla birleştirilmeliydi. Meselâ geceye tün, merkebe bingeç denmeliydi. Birkaç ders içinde Efruz Bey lahikalarla yüzlerce kelime uydurmuştu. Bucaklıların bunları kabul edip ezberlemesi kâfiydi. Sonra Efruz Bey bunu hükümete asıl resmî millî lisan diye kabul ettirecekti. Hükümet emreder etmez bütün ahalî bülbül gibi beş bin sene evvelki Kıpçak, Uygur Türkçesini konuşmağa başlayacaktı. Bucaklılardan biri, “Bu mümkün olabilir mi?” diye bir şüphe gösterince Efruz Bey taştı.

“Niçin olmasın? Sizin imanınız yok. Hâlbuki her işin başı imandır. İnsan uçacağına iman etse, serçe kuşu gibi uçar. Nitekim Aynaroz’daki papazlar uçacaklarına iman ettikleri için uçarlar, Hazreti İsa efendilerinin yanına giderler. Hâlbuki ne kanatları vardır, ne de uçkuçları...”

“Ne efendim, ne?”

“Uçkuç...”

“Uçkuç ne?..”

“Tayyarenin Türkçesi... Hatta ben seyahatim esnasında Aynaroz’da bir papazın havaya uçtuğunu, şu size bakan gözlerimle gördüm. Yemin ederim. Elinde tespihi vardı. Salladı. Derin bir haç çıkardı. Göğe baktı. Tıpkı bir esîr gibi yavaş yavaş havaya yükseldi. On dakika sonra havada bir sinek gibi görünüyordu. Yarım saat sonra bir nokta kadar bile görünmedi. [3075] İşte orada siz imanın kuvvetini göreydiniz. Şimdi siz de Türkçenin en eski Türkçe olduğuna iman ederseniz, iş bitti demektir.”

Bütün Bucaklılar asıl Türkçenin en eski Türkçe olduğuna hemen iman ediyor, şahadet getiriyorlardı. Uygurca, Yakutça, Moğolca kelimeler havayı dolduruyor, herkes beş on bin sene evvelki lehçelerle şakıyordu. Manaya kimsenin ehemmiyet verdiği yoktu. Fakat sesler, sedalar oldukça iptidaî idi. Eğildi, kürsünün yanında bir grubun konuşmasına dikkat etti. Pek lâtifti: “Iskacı itgam mağay?”

“Tangırnız garcudagez...”

“Minkir taçgam orakza minkütatı.”

“Atlıbık kişinin tura kutardılar.”

“Taşkarı çıkalgım.”

“Tukima birsayı nodon birle tüzlenim.”

.....

“İşte Türkçe buna derler...” Efruz Bey hemen kürsüden atladı. Arzu ettiği eski Türkçeyi konuşan Bucaklıların ellerini sıktı: “Kut itergam, kut itergam... (Tebrik ederim, tebrik ederim.)”

Boyunlarına sarıldı. Hepsini öptü... Öyle yanık bir milliyetperverdi ki milliyetin bu anî, bu mucizekâr tezahürü ona inci gibi gözyaşları döktürdü. Ağlıyordu. Evet, demek ki herkes, hiç olmazsa her Bucaklı asıl lisanını biliyormuş! Tarihî Türk grameri hepsinin sinesinde gömülü imiş! Henüz kendisi (z)lerin (s), (elif)lerin (gayın) olduğunu, yirmi sekiz harfin asıl esası “ga, gu, ti, giz, yıg, gaç, sık” hecelerinden, iştikaklarından ibaret olduğunu anlatmamıştı. Ama buna hacet var mıydı? Pekâlâ doğru olarak konuşuluyordu. Tekrar kürsüye fırladı. İki yumruğunu birden sıraya vurdu. Çıngırağı kaptı. Hızlı hızlı salladı. Asıl eski Türkçe fırtınasının çakıllı çukullu gürültüsü dinince aynı lisanla “Buğcağlılar!” dedi. Fakat Bucaklıların hepsi lâfını anlamadı. Bunu pekâlâ sezdi. Çünkü kendi daha eski, pek eski, gayet eski bir şive ile söylüyordu. Bir kere de bugünkü İstanbul Türkçesiyle tekrarladı: “Bucaklılar! Şimden sonra derslerimize bu eski Türkçe ile devam edeceğiz. Yarına kadar hepiniz bilmediğiniz sigaları, lûgatları öğrenmelisiniz.”

Zavallı Bucaklıların hepsi, hatta o gece tıpkı Efruz Bey’in tetebbuatını yaparken sarf ettiği ceht gibi, fevkalbeşer bir kuvvet, bir dikkat sarf ederek, yüz binlerce kelime, siga falan öğrendiler. Fakat yazık ki bu korkunç zahmetleri pek boşuna gitti. Çünkü ertesi akşam Efruz Bey değişmişti. Dün geceki basit fikri bu akşam mürekkepliğin aksasını geçmişti. Kürsüye çıkınca, bermutad, “Yaşayan değişir” hakikatini savurdu, “Evet, Bucaklılar, ben sizden ayrıldıktan sonra dün gece ölmedim. Yani uyumadım, yaşadım. Yani okudum. Tamam yüz yirmi cilt kitap okudum.”

Arka taraflardan “Anlamıyoruz, anlamıyoruz, Türkçe söyleyin!” itirazları işitildi.

“Pekâlâ anlarsınız. Şimdiye kadar eski Türkçe ile konuşmuyordunuz ya? Bu akşam onu size söyleyeceğim ki asıl cezirlerinden mürekkep beş bin sene evvelki Türkçe, Tasfiyecilerin mefkûresi olan bu mübarek lisan artık bugün konuşulamaz. ‘Niçin?’ diye sormuyorsunuz.”

Seciyeleri, mütemayiz vasıfları “iman, itikat” olan Bucaklılar yine hiç seslerini çıkarmadılar.

“Sormuyorsunuz, susuyorsunuz, ama ben size yine söyleyeceğim. Niçin? Çünkü asıl Türkçe basittir. ‘Basit’ hakikat olamaz. Hayaldir. Hakikat mürekkeptir. Öyle ise, hakikat olabilecek lisan mürekkep olan lisandır. Biz fevkalâde mürekkep bir lisana taraftar olmalıyız.”

“Evet, evet...”

“Bu, çok doğru...”

“En doğrusu buydu...”

“Yaşasın Efruz Bey!”

“Var olsun...”

“...”

Ve ilh...

Şimdi bütün Bucaklılar “mürekkep lisan” taraftarı idi. Efruz Bey fahrî [3076] talebelerinin bu temayüllerini keşfettiği için sevindi. Mürekkep Türkçe için bütün umdelerini birkaç derste anlattı. Yine evvelâ Yeni Lisancılardan ayrılıyordu. “Onlar her ne kadar şimdiye kadar lisana girmiş Arapça, Acemce, Frenkçe kelimelerinin ipkasına taraftarlarsa da, Türk sarfının haricindeki ecnebi kaideleri kabul etmiyorlar. Millî Türk sarfının tamamiyetini istiyorlar. Hâlbuki, bu da bir cihetten basitçilik sayılır” diyordu. Onun fikrince Türkçe, “Arapça, Acemce, Frenkçe, Almanca, Rumca, Lâtince” lisanlarından mürekkep mükemmel bir lisan olmalıydı. Ecdadımız Arapça, Acemce kaideleri çok kullanmışlardı. Her ne kadar bunlar konuşulan lisana geçmemişse de, hükümet şimdiden sonra gayret ederek ahaliyi cebrederek pekâlâ geçirebilirdi. Fakat bu Arapça, Acemce kaideler Türkçe kelimelerde de kullanılmalıydı. Meselâ “evimin kapısı” denecek yerde, Farisî kaidesiyle “kapı-i evim” denilmeliydi. Sonra Türkçeye birçok Frenkçe kelimeler de girmişti. Bu zavallı ecnebi kelimeler için –hiç olmazsa lütuf makamında– birkaç Fransızca gramer kaidesi kabul etmemek en büyük bir haksızlıktı. Öyle ya, Arapça, Acemce kelimeler için Arapça, Acemce kaideler vardı. Niçin Frenkçeler için olmasın? Meselâ niçin “istasyonun direktörü” denilmeliydi? “Direktör dö stasyon” en haklı, en mantıkî bir telâffuzdu. Hem bu “dö” edatı Farisî “-i” edatından daha kullanışlı bir izafet edatı idi. “Hokka-i gülbeşeker” diyecek yerde “hokka dö gülbeşeker” demek daha iyi değil miydi?

... Efruz Bey, lisana dair verdiği son dersten sonra kâtip tarafından yapılan “compte rendu”ye345 baktı. Şu idi:

1. Türkçe, esasen Arapça, Acemce, Frenkçe, Almanca, Lâtince, Rumcadan mürekkeptir. Diğer lisanlardan kelimeler de alabilir.

2. Türkçede aslen Türkçe olmayan bütün ecnebi kelimeler kendi millî gramer kaidelerine tâbidir.

3. Arapça, Acemce, Frenkçe, Almanca ve ilh... terkip, cem kaideleri aslen Türkçe olan kelimelerde de kullanılır; misal:

Elmasunü’l-karım = Karımın elmasları.

Atan kırmızı = Kırmızı atlar.

Lö vazife dö me biraderler = Biraderlerimin vazifeleri

ve ilh...

4. Ecnebi edatların hepsi, bilhassa Farisî “ya-yı nisbet” Türkçe kelimelerde kullanılır, pek güzel yeni sıfatlar teşkil olunur. Misal: “Hayalî, ezelî, ebedî, ilmî, edebî” gibi “güzelî, çirkinî, düzî, dikî, inişî, yokuşî” denilir. Eski lisanla: “Ziraî, mimarî, irfanî, terakkıyat-ı âliyemiz gayr-ı kâbil-i redd ü inkârdır” demek mürekkeptir. Ama az mürekkeptir. Türkçe kelimelerle de bu mürekkepliği muhafaza edebiliriz. “Ekinî, yapıî, bilgiî, ilerlemeiyat-ı yüksekiyemiz gayr-i kâbil-i yok demek ve reddetmektir.”

Efruz Bey, “Tam işte bizim müstakbel sarfımız!” diye haykırdı, “Fakat dört madde. Bu adet mukaddes değildir, bir madde daha lâzım... yazınız.”

Kâtip kâğıdı aldı. Dinleyenler son maddenin ne olacağı için hep kulak kesilmişlerdi. Efruz Bey yavaş yavaş, tane tane söyledi: “Madde beş: Yukarıdaki maddeleri gerek konuşurken, gerek yazarken, gerek okurken bütün millet tatbik etmeye memurdur.”

Yine bir alkış tufanı... bir alkış tayfunu, bir alkış zelzelesi, hayır, bir alkış kıyameti... Hemen herkes, bu beş maddeyi yazdı. Hemen bu maddelere göre konuşmağa başladılar. Efruz Bey’in “ya-yı nisbet”i Türkçe kelimelerde de kullandırmak, eskiden beri en birinci emeliydi. Bunun için aylarca propaganda yapmış, yorulmamış, bıkmamıştı. Bu fikrini ne Yeni Lisancılar, ne de eski lisancılar kabul ediyordu. Nihayet bugün işte dersinde bunu umuma kabul ettirmeye muvaffak olmuştu. Bucaklıların mecmuu iki üç yüzü geçmezdi. İstedikleri şeyi millet namına kabul ederler, kendileriyle beraber aynı fikri herkesin kabul ettiğine samimî bir iman ile kani bulunurlardı. Efruz Bey de bir Bucaklı gibi aynı kanaatte idi. Tasfiyecilikten, lisandaki basitçilikten, en “eski Türkçe” taraftarlığından bir gece içinde böyle son derece mürekkep, karışık bir mürekkepçiliğe dönen Efruz Bey’in edebiyata dair verdiği dersler vakıa daha ilmî, daha mükemmeldi. Lâkin mürekkep bir lisanla söylenilmişti. [3077] Ancak Bucaklılar anlayabiliyordu. Hariçten birisi işitse mümkün değil neden bahsolunduğunun farkına varamazdı. Efruz Bey yine kürsüye çıkar çıkmaz, “Yaşayende dâr-ı tebeddül ederest” hakikatini savur; sonra monoklünü güzelce gözüne yerleştirirdi; edebiyat ber gayet ter güzelest ol ber cihan-ı bîdibest. Senbolizmiyat, klâsike-i eskiyan ve sairun pek karma karışıkiyet harikulade ve lahavle arz eder, elhak amma ki bu dahi bir yamanlıkıyet, bir faikıyettir ki edebiyat-ı diğer “budun” anda bulunmayan bir yed-i yesar-ı irfan sayılır. Hatta cebel-i esved-i padişahî Nikolay Amimüşşim vaktiyle yazdığı piyes-i merkâmerkte ve ilh...

Bu dersler, lisan derslerinden daha çok sürdü. Efruz Bey terakki ve tealî ancak geriye dönmekle mümkün olabileceğini ispat ediyordu. Nedim, Bakî, Nef’î, opera hâline geçirilmeliydi. Hele “Nailî-i Kadim!” “Bu bir hâlıktır” diyordu. Her gazelinden bir trajedi çıkabilirdi. Sürurî ile Aristofan arasında münasebetler buluyor, Sully-Prudhomme’un346 eserlerini Ahmet Neylî’den intihal etmiş olduğunu meydana çıkarıyordu. Efruz Bey’in edebiyattaki bu derin vukufu herkesi hayretler içinde bıraktı. “Vezin meselesinin halli” artık tamamıyla ona kalmıştı. Eski lisancılar Acem aruzu, Yeni Lisancılar millî aruz taraftarıydı. Efruz Bey “tarz-ı benan” dediği parmak hesabından nefret ederdi. Eski lisancıların “efail ve tefail”ini de kabul etmeyi kibrine yediremiyordu. İkisinin haricinde bir şey... Öyle bir şey ki, ne Acem aruzu, ne de parmak hesabı!347 Daima, “Arıyorum, hem buldum. Bunu size bir gün göstereceğim...” derdi.

Bu iki ahvalin haricindeki icadını Bucaklılar çok beklediler. Fakat Efruz Bey gösteremedi. Hain, garazkâr muterizler, “Elkimya, elkimya, bu olacak şey değil...” diyorlardı.

O meyus olmuyor, “bulduğunu söylediği şeyi” bulmaya çalıştıkça evvelden olan malûmatlarını da kaybediyor, tıpkı –Türkçeye yedi yüz sene evvel ilk defa Acem aruzunu sokmaya çalışan Sultan Veled gibi– bahr-i remel vezinleriyle şiirler yazıyor, bu müzehanedeki Asurî tabletleri kadar “taze ve ter” yenilikler gösteriyordu.

Fakat Efruz Bey’in asıl ilmi, serbest tarih derslerinde belli oldu. Bucaklılar, ulema, edipler, müverrihler, bütün Türkiye, Avrupa’daki bütün müsteşrikler derin bir hayrete düştüler. Pastör nasıl tababeti değiştirmiş ise, Efruz Bey de şimdiye kadar bilinen tarihi öyle değiştirmişti. “Yaşayan değişir!” Demek ki bu, canlı bir tarihti! Amasya Tarihi müellifi pek eski zamanlara ait sandığı masallarının daha dünkü vakalar olduğunu anladı. Efruz Bey Türklerin Amerika’dan geldiklerini ispat ediyordu. Hilkatten biraz sonra büyük bir zelzele neticesi olarak Amerika Asya’dan ayrılmıştı. Yalnız Kamçatka bir köprü gibi kalmıştı. Türkler işte bu toprak köprüden yine geçmişler, tarihin haber verdiği devletleri kurmuşlar, muharebeler yapmışlardı. Bütün bu derin tarihin devirlerini cam akisleriyle gösteriyor, bir satırda en aşağı on ıstılah kullanıyordu. Herkes anlayamıyordu. Fakat dinliyorlardı ya, bu kâfiydi. O, ıstılahlarına devam ediyordu. Zoolojik, jeolojik... ilh, hep Lâtince kelimeler... Ne yapalım? Henüz bizim lisanımız ilme tercüman olamazdı!

Efruz Bey o hatırdan çıkmaz tarih dersleriyle anlattı ki, biz Türk değiliz; asıl Türk olanlar Amerikalılardır. Tarihte bazı milletler vardı. Lisanlarını kaybettikleri hâlde hatta bazen millî dinlerini de değiştirdikleri hâlde milliyetlerini muhafaza ediyorlardı. Meselâ Yahudiler... lisanlarını kaybetmişlerdi. Bugün Türkiye’dekiler İspanyolca konuşuyorlardı. Fakat Yahudilik bakiydi. Asıl Türkler, yani Amerikalılar lisanlarını kaybetmişlerdi. Bugün İngilizce konuşuyorlardı. Fakat milliyetleri bakiydi. Bu milliyet öyle bir şeydi ki, şuurlu olmasına ihtiyaç yoktu.

Bu tarihî keşif ilim âleminde hakikaten büyük bir gürültü hâsıl etti. Efruz Bey, Ressam Dersimî’ye348 yaptırdığı “âsâr-ı atika” resimlerinin fotoğraflarını gösteriyor, duvara aksettiriyor, hiç kimsede şüphe bırakmıyordu. [3078] Bu resimler sayesinde anlaşılıyordu ki otomobili, velospiti hep Türkler icat etmişler. Beş on bin sene evvel hep bunlar varmış... Efruz Bey tarih derslerine nihayet verirken şu sözleri ilâve etmişti:

“Bucaklılar! Ahmet Mithat Türkiye’de saltanat hanedanından başka Türk olmadığını ispat ettiği hâlde, yine Afrika zencilerinin Türk olduklarını meydana koymaktan geri durmamıştı. Amasya Tarihi müellifinin349 buluşları da az değildir. Necip Asım Bey’i de unutmamalı. Müverrih Ahmet Refik, Sümer, Akat, Hititlerin Türk olduğunu diğer millî bir müessesede anlattı. Fakat benim bulduğumu kimse bulamadı. Ben Amerikalıların Türk olduklarını buldum!”

* * *

Efruz Bey’in şöhreti bu serbest derslerle o kadar büyüdü, o kadar büyüdü ki Bucak’ın bacalarından taştı. Bütün şehre, bütün memlekete, bütün arza yayıldı. Cenubî Amerika gazeteleri bile resimlerini bastılar. İstanbul’da artık onun resminin bulunmadığı yer yok gibiydi. Bütün fotoğrafhanelerde ayrı ayrı vaziyetlerde resmini çıkaran Efruz Bey, pazarlıkta daima şu şartı tekrarladı: “Fakat resmim üç sene camekânınızda duracak!” Fotoğrafçı bunun sebebini anlamayıp yüzüne bakınca hiç aldırmaz, devam ederdi: “Bu şart niçin biliyor musun? Fotoğrafımı iyi yapman için bir garanti... Çünkü fena yaparsan, camekânına asamazsın. Bundan başka...”

“Bundan başka, fazla bir para da vereceksiniz tabiî...”

“Hayır canım; fazla para değil. Sen benim kim olduğumu bilmiyorsun? Meşhur adamların resimleri fotoğrafçılara bir ‘reklâm’ sayılır. Herkes ‘Mademki bu büyük adam fotoğrafını burada çıkarmış, burası mahir bir sanatkâr atölyesi olacak!’ der, hemen resmini çıkarmağa karar verir. Hatta siz benim gibi meşhur adamların resimlerini bedava çıkarıp kartpostal yapmalısınız.”

Efruz Bey lâfını uzatır, fakat fotoğrafçının merak edip hâlâ ismini sormadığını görünce dayanamadı: “Azizim siz beni tanıyor musunuz?”

“Hayır efendim.”

“Ciddî mi söylüyorsunuz?”

“Pek ciddî.”

“Beni tanımıyorsunuz ha?”

“...”

Hayretler içinde kalırdı. Gazeteler okunmuyor, resimli risalelere bakılmıyor muydu? Hakikaten insanların hayvanlığına nihayet yoktu. Yaşadıkları memleketin en meşhur simalarını tanımıyorlardı.

“Ben Efruz Bey’im...”

“Pekâlâ.”

Pekâlâ ha... Ne hayret, ne hürmet... Hiç, hiçbir şey! Efruz Bey meşhurluğunu uzun uzadıya anlatır, dünyada kendisini bilmeyen bulunmadığını söyler, fakat fotoğraf ücretini on para aşağı indiremezdi. Bilakis kapının yanındaki camekâna konulması için fazla bir ücret, kira gibi fazla bir şey de verirdi. Daha kendisi şöhret kazanmadan evvel büyük, harikulâde feylesof Doktor Rıza Tevfik’i çok kıskanırdı. Çünkü nereye gitse, hangi kitabı, yahut gazeteyi açsa, hangi fotoğrafhaneye girse, onun resmini görürdü. “Ah benim de resimlerim böyle her tarafa asılacak mı?” diye içini çekerdi. Fakat işte o da beş altı senedir Rıza Tevfik gibi bir şöhret kazanmış, umumî, kâinatî, manevî, maddî, ilmî, fennî bir şöhret kazanmıştı. Fotoğrafçılarla yaptığı “kombinezon”lar sayesinde her fotoğrafhanede büyütülmüş bir resmi girene çıkana, gelene gidene gülümserdi. Sağında solunda en aşağı yarım düzine yerli “dâhi” resmi bulunurdu. Efruz Bey’in de onlardan aşağı kalır yeri yoktu. Onlarla müsaviydi. Belki... belki biraz daha onlardan yüksekti. Beş altı sene kadar az bir zaman içinde kim kendi gibi meşru, hakikî bir şöhret kazanmıştı? Hele son günlerde tabiî hacminden dört misli büyüklükte bir resmi bütün İstanbul’un duvarlarına yapıştırılmıştı. Bu, bir ilândı. Öyle bir ilân ki Amerika’da bile eşine rast gelinemezdi. Dört metre boyunda, iki metre eninde çarşaf kadar bir kâğıt:

Gayet mühim bir müjde-i edebî

Beklemeyiniz, durmayınız, alınız!

Acaba yeni bir sinema mı diye bakanlar; [3079] tek gözlüklü, başı açık, ablak çehreli bir resmi görürler, birdenbire, ne Rigaden’e, ne de Maks Linder’e benzetemezlerdi. Bu, Efruz Bey’in resmi idi. Yaklaşırlar, altındaki şu tafsilâtı okuyunca işi anlarlardı:

Memleketimizin en büyük edip ve muharriri tarihşinas-ı meşhur, allâme-i bî-müdanî, müteharri350-i bi-mesîl Efruz Beyefendi Hazretleri tarafından keşide-i silk-i tahrir buyrulan bu eser; lisaniyat, bediiyat, edebiyat, hayvaniyat, hayatiyat, nebatiyat, tarihiyat, pedagojiyat... ilh... ilimlerinden bahseder. Bu kadar esaslı bahisler ancak yüz yirmi sayfa içinde mükemmelen tafsil edilmiştir. Beş kuruştur. On birinci tab’ı, yani dört yüz elli bininci nüshası basılmaktadır. Acele edip alınız. Sonra bulamayacaksınız...

Bu ilânın küçük kıtada örnekleri, yine resimli olarak, Babıâli’de her kitapçının camekânına perde olmuştu. Hakikaten bir hafta içinde İstanbul’un bir milyon ahalisi içinde Efruz Bey’in resmini görmeyen yüz kişi kalmamıştı. Cami duvarlarından viraneliklere, mahalle kahvelerinden en büyük gazinolara, bulvarlardan en çıkmaz sokaklara kadar bu “resimli müjde-i edebî” çarşafı yapıştırılmıştı. Efruz Bey’in bu mühim eseri iki ay içinde satıldı. Ancak Hamiyet Kütüphanesi’nin mahzenlerinde “bin dokuz yüz elli” nüsha kalmıştı. Eserin tab’ı tarihinden üç ay geçmeden kütüphane sahibi Acem351 bin dokuz yüz elli nüshayı bir kâğıtçı Yahudi’ye okkası iki kuruştan satmıştı. Babıâli’nin helvacıları, bakkalları, manavları hep sattıkları şeyleri Efruz Bey’in eserine sarıyorlardı. Bunu hakaret sayan arkadaşları Efruz Bey’e bu münasebetsiz hâli anlattılar.

“Sanki eserini dört yüz elli bin defa niçin bastırdın?” diye itiraz edecek oldular. Efruz Bey başını salladı.

“Bunda bir garez var. Benim eserimden hiç kalmamış, hepsi satılmıştı. Düşmanlarım namımı kirletmek için bir plan yapıp tekrar bastırmış olmalıdırlar. Hem malûm ya insanlar fenadır! Fenalığın önüne geçilemez. Bu bir kanun, tabiatın kanunu! Allah belâsını versin. Hayır, hayır, vermesin. Benim neme lâzım...”

Ah bu felsefe, ne ulvî felsefeydi! Büyük Efruz Bey hatta hakarete, gareze de aldırmıyordu. Lâkin arkadaşları onun gibi mütevazı bir feylesof değildiler. Kendine haber vermeden intikamını almaya karar verdiler. Evvelâ bu münasebetsiz tecavüzün nereden geldiğini anlamak lâzımdı. “Hamiyet” Kütüphanesi ’ne gittiler. Zebanî gibi bir Acem karşılarına çıktı.

“Ne istersüz? Böyle encümenle gelüpsüz?” diye kabardı. Hepsinin hiddeti gözlerinden belli oluyordu. İçlerinden en soğukkanlısı işi anlattı. Acem çürük dişlerini göstererek gülüyor, kahkahayı atıyor, ellerini uyluklarına vuruyordu.

“Ne diyorsunuz? Dört yüz elli bin nüsha ha!.. Bunu size kendüsi söylemiştür kü?”

“Evet, ilânlarda yazıyor...”

“İlânları kendüsi yazmuş, kendüsi bastırmuştur. Biz kitaptan iki bin nüsha basup (otuz beş nüsha) tahrir hakkı olarak kendine vermüşüz. Amma Perverdigâr bilür batmışuz. Üç ay içinde tamam on beş tane satabilmişüz. Ne yapalım? Sonra geri kalan bin dokuz yüz elli nüshayı kese kâğıdı yapmak için Yahudi’ye satmaya mecbur olmuşuz.”

...Efruz Bey arkadaşlarının teşebbüslerinden haber almamıştı. Bucak’ta, gazinoda, hususî mahfillerde o kadar çok basılan eserlerinden, piyasada ancak bin dokuz yüz elli nüsha kaldığıyla iftihar edip duruyordu. Eserindeki fikirler o kadar parlak, o kadar bariz hakikatlerdi ki henüz şimdiye kadar hiç itiraz eden olmamıştı. Şöhreti arttıkça artıyor, büyüdükçe büyüyor, yayıldıkça, her tarafı, bütün kâinatı kaplıyordu. Bucak’ta her türlü meseleyi ona sormak âdet olmuştu.

Meselâ bazı gün Bucaklılar “Efruz Beyefendi, şiir nedir? Bize anlatınız” derlerdi. Efruz Bey hemen, “Gayet basit!..” diye başlardı, “Size ilmî bir lisanla anlatacağım: Şiir görüştür. Hissettiğini, hiç olmazsa bir kişiye olsun hissettirmek, yahut kendi kendine hissettirmektir. İşte size [3080] psikolojik bir misal; sigaralarınızı yakınız, elinize dokundurunuz. Cızz... ‘Oh’ dersiniz. İşte bir elem duydunuz. Şimdi bu sigarayı sevgilinizin yanağına dokundurabilir misiniz? Cızz. Bu sefer o ‘oh’ diyecektir. İşte demin duyduğunuz elemi başkasına da hissettirdiniz. Bu da asıl şiirdir. Hayır, hayır, artık cehalet zamanları geçti. Şiir ‘mevzun, mukaffa söz’ değildir, dikkat ediniz” diye ağzını açar, saatlerce kapamazdı. Bucaklılar içinde bazı ilim, malûmat aç gözlüleri o söylerken not tutmak isterlerdi. Efruz Bey buna çok kızardı. “Ben yazar, sonra size veririm. Siz not tutmayın, yalnız dinleyin” derdi. Hayvanın boynuzundan, insanın sözünden tutulacağını bilirdi. Herhalde bu yuları ele vermemek hikmete muvafıktı. Söylenen söz havaya kaçardı. Efruz Bey bunda çok cesurdu. Lâkin yazmaya gelince... bundan korkardı. Kendisi de bilirdi ki bugünkü şöhretini bu korkuya, bu “açık gözlülük”e borçlu idi. Söylediklerini yazdırsaydı, şimdiye kadar ne teviller, ne itirazlar, ne ihtiraslar, ne garezler doğacaktı! Şöhretin yolu “şifahî bir kehkeşan” idi, yoksa “tahrirî uçurumlardan aşan bir keçi yolu” değil... Hatta eserinin son kalan bin dokuz yüz elli nüshasının kese kâğıdı yapmak için Yahudi’ye satıldığı hakikatinden de için için memnun oluyordu. Artık itiraz için kimse bulup okuyamayacaktı. Yalnız “harf meselesi”ne dair söylediklerinin not edilmesine müsaade ederdi. Ona kim itiraz ederse etsin, korkmazdı. Hakkından emin idi.

“Harflerimiz mi?” derdi, “Bunlarda hiç tereddüde hacet yok; Milaslının harflerini352 kabul etmeliyiz. Yalnız biz değil, Avrupa, Afrika milletleri de kabul etmeli. Çünkü, Milaslı ilmen, fennen Arap, Lâtin harflerinin hıfzıssıhhaya mugayir olduğunu itiraz götürmez bir surette ispat etmiştir. Bu yeni harflerin mucidi, hakikaten büyük bir dâhidir!”

Bucaklılardan farz-ı muhal olarak birisi, “Dâhi diyorsunuz, fakat kimse onun teklifini kabul etmemiş, kimse onun harflerini yazmamış, yalnız kendisi meşgul...” diyecek olursa Efruz bey, “İyi ya” diye yine Milaslının dâhiliğini ispat ederdi; “Abdülhak Hâmit ne? Bir dâhi değil mi? Söyleyiniz, buna itiraz eden var mı? Hayır, yok; değil mi? Pekâlâ... Abdülhak Hâmit niçin dâhi? Onun vasıflarını arayalım. Bu zatın eserlerini kimse okumaz, kimse anlamaz. Ahaliden kimse Hâmit’in eserlerini okumamıştır. Okusa da tabiî anlamaz. Hâmid’in eserleri öyle La Dame aux Camelias, Manon Lescaut, Rafael filân... gibi avama mahsus yazılmış adî şeyler değildir. Tiyatrolarına gelince, kimse yine bir şey anlamaz. Hâmit öyle Shakespeare, Moliere gibi adî, aşağı bir piyes muharriri değildir ki eserleri sahnede anlaşılsın, alkışlansın. Hâmit’in dâhi olduğuna sebep, eserlerinin hiç yokmuş gibi, hiç kimse tarafından tanınmamasıdır. Yalnız edebiyat muallimleri, birkaç şair, dostları, perestişkârları bilir. Bir dâhiye ‘âmme’ olarak on beş kişi çoktur bile... Milaslının sıhhî, nefis harflerini de bütün büyük adamlar kabul etmişlerdir. ‘Herkes’ denilen bu cahil halkın ne ehemmiyeti var? Milaslı dâhidir. Harflerini kabul ettiklerine dair Arap, Türk bütün büyük adamlardan birer senet, birer imza almıştır. Cenap Şahabettin, Abdülaziz Çaviş,353 Halit Ziya gibi birçok ‘yarım dâhi’ler de harflerinin en doğru, en mükemmel harf olduğuna dair Milaslıya imza vermişlerdir. İcadını herkesin kabul etmediği, herkesin anlamadığı içindir ki Milaslı dâhidir.”

Efruz Bey’in bu takdirinden Milaslı pek çok istifadeler etmiş, bizzat gelmiş, o söylerken Bucak’ta notlar tutmuştu. Tramvaylarda, Köprü’de, vapurda, dairede, sokakta, caddede, çayırda, mesirelerde, garda, gazinoda herkese bedava dağıttığı broşürlerinin başında Arap harfleriyle yazılmış “Euzübillâhimineşşeytanirracim. Bismillâhirrahmanirrahim” ibaresinin altına Efruz Bey’in şu beyanatını kendi iri harfleriyle ilâve etmişti:

“Huruf-ı cedide-i munfasıla-i Milâsiye dünyanın en sıhhî ve göz ağrılarını geçirir mucizekâr harflerdir. Bu huruf sayesinde yalnız Türklük ve İslâmiyet değil, beşeriyet ve Hıristiyanlık bile kurtulacak, Lâtin harflerinin sebeb-i yegâne olduğu cehalet sönmez nurlara tahavvül edecektir.” [3082]

Efruz Bey’in şöhreti arttıkça, şahsiyeti güneş gibi bütün fikirlerin, bütün hislerin üzerinde parladıkça, kıskançlık denilen o korkunç bürkan da etrafında derin derin uğultular, homurdanmalar, zelzeleler hâsıl ediyor, Bucak’ın bu dâhi hatibini düşündürüyordu. Onu en ziyade hiddetlendiren şey serbest derslerine devam ede ede birkaç söz öğrenmiş genç yeni Bucaklıların kendini kıskanmaya kalkmalarıydı. “Bunlar kim oluyor?” diye dişlerini gıcırdatırdı. Edebiyata dair bütün malûmatlarını kendinden almamışlar mıydı? Ondan evvel Bucak’ta, Homeros, Virgilius, Aristophanes, Panaetinus, Themistios, Paul Fort namlarını kimse biliyor muydu? Sembolizm, naturalizm, romantizm, karmakarışıkizmin (Eclectism mukabili. Bu tabiri bizzat Efruz Bey bulmuştu) ne gibi mezhepler olduğunu reis bile bilmiyor, o anlatırken alık alık ağzını açıyordu. Hele Rabelais... Bu büyük adamın ismini şehir ismi zannedip haritalarda arıyorlardı. İşte o kadar şeyler öğrettiği şu Bucaklılar şimdi sıkılmayarak onu kıskanıyorlardı. Ona itiraz ediyorlar, onu çekiştiriyorlar, onun aleyhinde bulunuyorlardı. Vakıa, onun şöhreti artık yıkılmaz bir derecede idi. Ah keşke, heykelinin yapılmasına müsaade etseydi! Fakat yine emniyet edemiyordu. Meşrutiyet’i ilân ettiği zaman üç dört günde yükseldiği mevkiden birdenbire nasıl düştüğünü hatırlayınca, azıcık daha ödü kopacaktı. Cemiyetin daha tanınmamış birçok kanunları vardı. Bu cemiyet öyle berbat bir şeydi ki dün peygamber diye göklere çıkardığını yarın indirir, çarmıha gererdi. Hiçbir şeye güvenmemek en doğru bir hikmetti. Nihayet bir gün Reis kendisine, “Efruz Bey, heyet-i idare karar verdi; vereceğiniz dersleri evvel yazıp Bucak’a göndereceksiniz. Ancak heyet tasvip ederse verebileceksiniz...” dedi. Bu âdeta bir tahkirdi. Efruz Bey dudaklarını ısırdı. Bir dakika düşündü. Monoklünü çıkardı. Başını kaşıdı. Dersleri evvelâ yazmak... ha?

“Vereceğim dersi yazdıktan sonra artık gelip onu okumağa ne lüzum var?” dedi, “Siz kürsüye çıkın okuyun.”

Bu serzenişteki manayı anlamayan reis: “Heyet-i idareye arz ederim, nasıl tasvip ederlerse öyle yapılabilir.”

“Ya?..”

“Evet...”

“‘Heyet-i idare’ ha?..” Efruz Bey başını salladı. İçini çekti. Evvelâ kızardı. Sonra sarardı. Heyet-i idare kimdi? Kendi şöhretini çekemeyen birkaç kişi değil mi? Aleyhinde ittifak etmiş bir komplo... Maksatları ona yazı yazdırmaktı. Onun el yazısını ele geçirdikten sonra, kim bilir neler yapmayacaklardı. Fakat Efruz Bey yazının şöhret için en büyük bir tehlike olduğunu bilmiyor muydu? O, bu kadar yüksek şöhretini yazmakla mı kazanmıştı? Hayır, söylemekle... Pek büyük bir şair olduğu hâlde, şiirlerini yazmaz, Homeros zamanındaki gibi yalnız söylerdi. Hayır, hatta şiirini bile söylemez, yalnız şiiri olduğunu söylerdi. Şimdi onu faka bastırmak istiyorlardı. Fakat soğukkanlılığı bozmamak lâzımdı. Hiç renk vermemeli, bu müşkül mevkiden münasip bir kurnazlıkla kurtuluvermeliydi.

“Pekâlâ, pekâlâ” dedi. “Ben de zaten derslerimi yazmak, kitap şeklinde çıkarmak fikrindeydim.”

Ertesi gün hastalandı. Bucak’a gitmedi. Her şeyi tadında bırakmalıydı. [3083]

Meşrutiyet’in ilânında ikinci, üçüncü günler o kadar ileri gitmeseydi, şimdi âyan değilse bile, bugün en aşağı bir mebus, yahut, yahut... her hâlde işte bir “quelque chose”354du. Şöhretinin çokluğu, siyasî sukutuna en hakikî bir sebep olmuştu. İlmî, edebî şöhretini de zıvanasından çıkarmamak lâzımdı. Hayat ne dehşetli bir darülfünundu! İnsan bu darülfünunda bir yaprak, bir sayfa açmadan ciltlerin, kütüphanelerin öğretemeyeceği ilmi kazanırdı. Evet, artık Bucak’tan çekilmek icap ediyordu. “İtiraz, tenkit” başladı mı, en rasîn, en müthiş granit kuvvetler bile bahar sabahlarındaki nazik kırağı tabakası gibi, birkaç saniye içinde eriyebilirdi. Şan, şöhret yolunun kapısı yalnız Bucak mıydı? Hayır, hayır... Hem bu kadar kalabalık bir kapı! İyi olduktan sonra (amma hangi hastalıktan?) bir gün Bucak’a uğradı. Reisi gördü: “Derslerinizin müsveddelerini mi getirdiniz Efruz Bey?”

“Ah hain ah... Nasıl kapan da kaçan mı?” Efruz Bey enayi miydi? Meşrutiyet’in ilânı gibi en buhranlı dakikalarda otuz sekiz, kırk milyonluk bir devleti mükemmelen idare etmiş bir adam bir maymuna aldanır mıydı?

“Yazdım, fakat getirmedim” dedi.

“Vah, vah.. Niçin efendim?”

“Çünkü...”

...Efruz Bey, kendisinin kıskanıldığını, böyle küçüklüklere tahammül edemeyeceğini, artık şimden sonra yüz binlerce lira verseler, Bucak’ta gelip bir kelime söylemeyeceğini anlattı!

“Ben çok samimî idim, beni anlamadılar” dedi. “Beni kıskandılar. Zannettiler ki şöhret peşinde geziyorum. Hâşâ... Ben şöhrete tenezzül etmem. Şöhret öyle bir şeydir ki kendi kendine gelir. İnsanın isteyip istememesinin ehemmiyeti yoktur.”

Sonra hayat hakkında gayet acı felsefeler yaptı. İnsanlar nankördü. Kadir ve kıymet bilmezlerdi. O söylerken, Reis içinden gülüyor, “Oh, işte bir belâyı atlattık” derken dışardan “Vah, vah... Cidden meyusum, bedbahtım; sizin gibi fazıl bir refiki kaybettiğimiz için cidden bedbahtım...” diyordu. Reisin hüznü Efruz Bey’e de sirayet etti. Azıcık daha ağlayacaktı. Ondan ayrıldı. Kütüphaneye girdi. Birçok Bucaklılar önlerine kitapları açmışlar, hiç okumuyorlar, bermutat gevezelik ediyorlardı.

“Allah’a ısmarladık, arkadaşlar!” dedi. Bu vedanın sebebini anlamayan Bucaklılar hemen onun etrafına üşüştüler. Onlara da “şahsiyet olmasın” diye ismini söyleyemeyeceği dostları tarafından kıskanıldığını, böyle küçüklüklere şiir, edebiyat, tarih, biyoloji ile yükselen ruhu tahammül edemeyeceğini, artık Bucak’ta ders vermemeye katiyen karar verdiğini söyledi.

“Burada ahlâk bozulmuş. Bucakçılık Turan’ın merkezinde olur. Oraya gitmeli, orada çalışmalı!”

Hazır bulunanların hepsinin ellerini ayrı ayrı sıktı. Beni unutmayınız, eserlerimi okursunuz! diyor, gayet uzak bir diyara gidecekmiş gibi hareket ediyordu. Kütüphaneden çıktı. Salonu geçti. Yavaş yavaş büyük filozoflara has bir sükûnetle merdivenden indi. Yağmurlu bir gündü. Sokakta şakır şakır seller akıyordu. Kapıdan çıkmazdan evvel o kadar alkış, şabaş, şöhret, şan topladığı bu mukaddes binaya bir kere daha baktı. Gözlerini bahçeye çevirdi. Meydan bomboştu. Ah razı olsaydı, şimdi orada heykeli yükselecek, değil kıskançların, çekemeyenlerin, hatta asırların eli bile dehasının, ilminin bu müebbet âbidesini yıkamayacaktı! Başını salladı. Titreyen dudaklarından gayr-i ihtiyarî “Türk’ün aklı sonradan başına gelir!” hikmeti döküldü. Açık kapıyı atladı. O kadar dalgındı ki sanki son çıkış olduğunu biliyormuş gibi, kapıcının kendisine ehemmiyet vermediğini, önünden geçerken ayağa bile kalkmadığını istemeye istemeye gördü. Sokağın şakırtılı çamurları üstünden fâni bir hayal gibi kaydı gitti...

... İşte o vakitten beri Efruz Bey’i hiçbir tarafta göremeyen Bucaklılar, onun kendilerine son hitaplarını hatırlarlar, salondaki büyük Turan haritası üzerinde, arifane355 ile aralarında para toplayıp mahsus Almanya’dan getirttikleri coğrafya aletleriyle bir merkez tayinine çalışırlar, “Ah Kâşgar’a gitti, Kâşgar’a galiba...” diye ağlaşırlardı.

Son

Vakit, Sayı: 3069-3080, 19-30 Temmuz 1926, s. 3; Sayı: 3082-3083, 1-2 Ağustos 1926, s. 3.

328 Yayımından bir gün önce, gazete adına şöyle bir açıklama yapılmıştır:

“Yarından itibaren

Rahmetli Ömer Seyfettin’in çok güzel bir eseri olan

Asilzadeler

unvanlı romanını tefrika sütunlarımızda karilerimize takdim edeceğiz.

“Asilzadeler”, sanatkârın intişar etmemiş olan yazıları miyanında bulunan çok cazip bir eserdir.

“Asilzadeler”

-de büyük Türk romancısı Ömer Seyfettin’in mümtaz şahsiyeti bütün sanatkârlığıyla tecelli ediyor.

Yeni romanımız böyle başlıyor:

......”

(baştaki konuşma çizgilerinden sonraki ilk paragraf verilmiştir; Vakit, Sayı: 3050, 30 Haziran 1926, s. 3.)

329 Bu karakterin, Ömer Seyfettin’in Kabataş Lisesi’ndeki öğretmen arkadaşlarından Osman El-Uttas’a imalar taşıdığı yolundaki bilgiler için bk. (Alangu 1968: 294-295, 299, 484).

330 Zarif, kibar (Fr.).

331 Terzi Mir: II. Meşrutiyet’le 1920 arasında İstanbul’da İstiklâl Caddesi ’nde Cercle d’Orient’da (Şark Mahfili) mağazası olan Rum, ünlü bir erkek terzisi (Sayman, 1957: 146).

332 Şerif Hulusi, Yusuf Akçura’nın Nevsâl-i Millî’de (1914, s. 21) kendisi hakkındaki yazısında ailesi için kullandığı “15 asırlık Akçura ailesinin varis-i asâleti olan pederi...” ifadesinin alaya alındığını söylüyor (Sayman, 1957, C. 5: 146).

333 Sultan II. Abdülhamit’in tuğrasını taşıyan nüfus kâğıtlarına halk arasında verilen isim.

334 Asiller Circlesi (Serklisi): Asiller dairesi/bürosu/kulübü.

335 Para çantası (Fr.).

336 Buyurun (Rumca).

337 İlim Çin’de bile olsa arayınız/isteyiniz (Hadis).

338 Beşikten mezara kadar ilim isteyiniz.

339 Mezardan beşiğe kadar ilim isteyiniz.

340 Moment critique: Hassas/nazik an, tenkit zamanı (Fr.).

341 Serinin diğer iki türünün verilmesi gereken kısım ve ilk cümlenin nesnesi eksik.

342 Bu ifade için Ferit Devellioğlu şu açıklamayı yapıyor: “Nâhüdâ-yı hüda nâşinâs: Allah’ı tanımayan gemici. Süleyman Nazif’in kullandığı cinaslı bir tabir. Aslı “nâv-ı Hudâ: tekne sahibi”dir (Devellioğlu, 1993: 779).

343 Gaston Deschamps (1861-1931): Fransız şair ve eleştirmen.

344 Edebiyat-ı Cedide yazarlarından Ahmet Şuayp’ın “Hayat ve Kitaplar” isimli eserine atıfta bulunuluyor.

345 Rapor, tutanak (Fr.).

346 Asıl adı René François Armand Prudhomme (1839-1907) olan bu Fransız şairinden Edebiyat-ı Cedidecilerin çokça etkilendikleri bilinmektedir.

347 Ömer Seyfettin, “Vezinlerde el-kimya” başlıklı yazısında hece sayısı ve uzunluğu dışında farklı bir vezin arayışını Yahya Kemal’in muhtemelen şaka olarak söylediğini anlamayan bazı “saf gençler”den bahseder. O sıralar Ömer Seyfettin, şiir sanatı hakkında dönemin gençlerinden Reşit Süreyya Gürsey (1889-1962) ile tartışmaya tutuşmuştur. Bu ipuçları, yazarın alay ettiği anlayış ve temsilcisi konusunda yeterince aydınlatıcıdır (bk. Polat 1998: 49-58).

348 Ressam Dersimî tarihî resimler yapmakta hakikaten maharetkârdı:

Kaç bin sene evvelki Türk’ün resmini istiyorsunuz?

Beş bin sene evvelki.

Pekâlâ, esvabını nasıl yapayım?

Eski bir tarzda...

Ressam hemen beş bin sene evvelki Türk’e bir makferlân giydirir, eline ok verir, saçlarını alabros tarıyordu. (Ö. S.)

349 Abdizade Hüseyin Hüsamettin Yasar (1869-1939) kastediliyor.

350 Metinde: “tahrir”.

351 Kendisini “Maarif Meselesi muharriri ve Maarif Kütüphanesi sahibi” diye tanıtan Naci Kasım Açıkel ima edilmiş olmalıdır.

352 Milaslı Dr. İsmail Hakkı (1870-1939) tarafından geliştirilen, Arap harflerinin ayrık biçimde yazılmasına dayalı “Huruf-ı Munfasıla” adlı yazı sistemi kastediliyor. Enver Paşa bazı yazışmalarda ve Ordu Salnamesi’nde (1914) kullandırdığı için bu yazım biçimine “Enverî” de denmektedir.

353 Şeyh Abdülaziz Çaviş (1876-1929): Birinci Dünya Savaşı’nda yararlıkları görülen Faslı din adamı ve yazar.

354 Bir şey (Fr.).

355 Anadolu halk ağızlarında “harfene/herfene” olan kelime. Arkadaşların aralarında para toplayarak veya uygun malzeme getirerek yaptıkları eğlence. Mecazi olarak kullanılıyor.

Efruz Bey’in Açık Hava Mektebi

Efruz Bey Bilgi Bucağı’ndan çekildikten sonra evinde derin tetebbuatına dalmış, uğraşıyordu! Fakat kitap tedariki biraz müşküldü. Avrupa postası bir ayda gelmiyordu. Bir gün sıkıldı.

“Ben kitapların olduğu yere gitsem” dedi. Hem Avrupa’da tahsilini de ikmal etmiş olurdu. Annesine bu fikri açtı. Bin dereden su getirdi. Nihayet kandırdı. Lâkin ne tahsil edecekti?

“Müfat Bey’e danışırım” diye mırıldandı.

Bu zat, Efruz Bey’in dünyada en beğendiği bir adamdı. Hemen hazırlandı. Ne vakitten beri bir kürek mahkûmu gibi odasında kapalı yaşıyordu.

Sokağa çıkınca halkı, gelenleri, geçenleri o kadar şen, o kadar şatır gördü ki, “Ne tuhaf! Bütün dünya mesut!” dedi. Rüzgârsız parlak bir sabah her tarafı parlatıyor, apartmanların pencerelerinden hizmetçi kızlar öteberi silkiyorlardı. Yaya kaldırımlarında beyaz esvaplı dadılar çocuk arabaları sürüyorlar, mektebe geç kalmış yaramazlar itişerek, kakışarak koşuyorlardı. Harbiye Mektebinin önünde bir arabayı durdurdu. İçine atladı. “Aksaray’a!” dedi.

Müfat Bey gece gündüz Aksaray’daki “Tıfıl Kovuğu”356 denilen mektebinde bulunurdu. Burası eski bir konaktı. Dört yüksek duvar arasında gayet rutubetli, dar, çukur bir bahçenin içindeydi. En üst kattan bile duvarların öbür tarafı gözükmezdi. Altmış sene evvel, doksan yaşından sonra on dört yaşında bir kızla evlenen kıskanç bir ihtiyar tarafından yaptırılmıştı. Mal sahibi bahçenin duvarlarını yapan ustaya mütemadiyen, “İçerisini kargalar bile görmesin!” demişti. Şimdi uçan kargalar değil, hatta kenarlarına konan serçeler bile içerisini görmüyorlar; bostan kuyusu zannederek kaçıyorlardı. Halk mektebe, bu mimarî vaziyeti için “Kovuk” namı verilmiş sanıyordu. Hâlbuki bu namın sebebi mektebin çukurluğu, kapanıklığı filân değildi. Müfat Bey her ne hususta olursa olsun intihalin aleyhinde bulunanlardan biriydi. Şiirlerini perestiş seviyesinde sevdiği Fikret’in bile yirmi beş senede yazdığı eserin ismini Emile Bergerat’dan357 çaldığına şaşıyordu. Emile Bergerat’ın eseri Lyre Brisée idi. Fikret yarım Türkçe kitabına, bu terkibi Farisîye tercüme ederek bir isim bulmuştu: Rübâb-ı Şikeste. Kitabının ismini Emile Bergerat’tan çalan358 bu şairin evine “Aşiyan” diyorlardı. Birisi bu ismi aldı, gazetesine unvan yaptı.359 Sonra diğer bir mektepçi kalktı, “Çocuk Aşiyanı” diye bir mektep ismi çıkardı.

Bir intihal zinciridir gidiyordu. Müfat Bey bunlara kızar, “Zavallılar, hiç manayı düşünmüyorlar” derdi. Çocuk aşiyanı manasız bir şeydi. Çünkü aşiyan “yuva” demekti. Yuva en çok havada uçan hayvanlar hakkında kullanılabilirdi. Kuş yuvası, karga yuvası gibi. Hâlbuki yerde yaşayan hayvanlar için “in” kelimesi kullanılırdı. Tilki ini, ayı ini, kurt ini gibi. İnsanlar kuştan ziyade dört ayaklı hayvanlara yakındı. “çocuk aşiyanı” yerine “çocuk ini” denilmiş olsa daha mantığa muvafık hareket edilmiş olacaktı.

İşte Müfat Bey, insanları kanatlı hayvanlardan ziyade dört ayaklı hayvanlara benzettiği için mektebine “Tıfıl Kovuğu” demişti. Kovuk İstanbul’un en meşhur bir müessesesi sayılırdı. Alafranga gayr-i millî terbiye taraftarları çocuklarını hep buraya verirlerdi. Zira Müfat Bey “Türk, Türklük” diye bir milletin vücudunu kabul etmiyordu. Millî terbiyenin en büyük aleyhtarı idi. Türk milliyetperverliğinin muhtelif cereyanları karşısında “din var, millet yok!” şiarlı bayrakların sallandığını görmüştü. Fakat Müfat Bey için şiar “din de yok, millet de yok”tu. Onun mefkûresi yalnız alafrangalaşmak, taklit, Avrupalılara benzemekti. İstanbul gibi terakkiyi sever bir muhitte bu mefkûre çok tarafgir buluyor, kovuğun sıraları şapkalı Türk çocuklarıyla doluyordu. Kovuğun çocukları için en büyük küfür “Türk” kelimesiydi. Bu kelimeyle arkadaşına küfreden çocuk hemen mektepten kovulurdu.

İşte Efruz Bey bu kadar büyük, bu kadar ilmî bir hareketin serdarı olan bu zata Avrupa’da ne tahsil edeceğini sormağa geliyordu. Arabadan inince kocaman duvarın dibinde hakikaten kovuğa benzeyen küçük kapının önünde durdu. Aralıktan baktı. Karanlık bahçede muallimler, çocuklar geziniyorlardı. Yavaş yavaş girdi, önüne çuha şalvarlı bir kavas dikildi. Elhamdülillah, tabancasıyla yatağanı yoktu:

“Ne istiyorsun?”

“Müdür beyi göreceğim.”

“Sen kimsin?”

Efruz Bey’e bu kaba istintak dokundu. Acaba onu milliyetperver bir maarif müfettişi mi zannetmişti. Bu zannı düzeltmek lâzım geliyordu: “Ben Efruz Bey’im.”

“...”

“Kendisine haber verelim.”

“Evet.”

Zavallı Efruz Bey kırk dakikadan fazla bekledi. [20] Çocuklar derse girdiler. Nihayet kavas geldi. Deminki muamelesinin aksine, çok nazikleşmişti: “Buyurun efendim, müdür beyefendi sizi bekliyorlar.”

“Haydi.”

Efruz Bey kavasla yürüdü. Bu anî tahavvülün manasını bir türlü bulamıyordu. İçinden “Bütün insanlar ayrı ayrı bir muamma!” dedi. Rutubetten çürümüş, küflenmiş merdivenlerden geçtiler. Kavasın bir adım ilerleyerek açtığı geniş bir odaya girdi. Büyük yeşil çuha örtülü masanın kenarında Müfat Bey oturuyordu. Ayağa kalktı. Zairini selâmladı.

“Buyurunuz...” diye sağındaki küçük bir koltuğu gösterdi. Kendi de oturduğu sandalyeyi çevirdi. Efruz Bey’e birkaç sene evvel bir konferansta takdim olunmuştu. Biraz gözü ısırdı.

“Evvelden teşerrüf ettik galiba?”

“Estağfurullah, evet efendim.”

“Nasılsınız?”

“Çok şükür, iyiyim. Siz?”

“Biz de elhamdülillah...”

.....

Susuyorlardı. Efruz Bey bu kadar büyük, bu kadar âlim bir adamın kendisine söyleyecek bir lâf bulamamasına şaştı. Şaşkın şaşkın etrafına bakındı. Duvarlar meşhur büyüklerin resimleriyle doluydu. Bir köşede koca bir küre duruyordu. Kütüphaneler ağzı ağzına kitapla doldurulmuştu. Böyle bir odada oturan adam ömründe kitap açmasa âlim olabilirdi.

“Siz Türkçü müsünüz efendim?”

Efruz Bey hemen protestoyu bastı: “Asla! Bunu kabul etmem efendim. Bendeniz zatıâliniz gibi Türk milliyetperverliğinin aleyhtarıyım.”

“Fakat Ocak’ta konferanslar verdiğinizi işitiyordum.”

“Veriyordum, fakat samimî değil.”

“?..”

“Orada da iktidarımı göstermek için”

“...”

“...”

“Mahdumunuzu mektebimize mi vereceksiniz?”

“Hayır, benim mahdumum yoktur.”

“Kızınız var mı?”

“O da yok.”

“O hâlde ne arzu buyurursunuz?”

Efruz Bey birdenbire esas meselenin karşısında kalınca şaşırdı. Ellerini ovuşturdu: Kendime ait bir şey sormağa gelmiştim.

“Buyurunuz.”

“Bendeniz Avrupa’ya tahsile gidiyorum. Ne okuyayım?”

“Ne okumak istiyorsunuz?”

“Daha bir şey tasarlamadım. Yaşım otuza yakın. Öyle bir tahsil istiyorum ki gayet kolay olsun, kısa olsun. Hatta...”

“Hatta?”

“Kitap bile olmasın, şöyle şifahî bir ilim! Zira gözlerim artık yoruldu.”

“...”

Müfat Bey gülümsedi. Mektepçi oldu olalı okumak istediği hâlde gözlerini yormaktan korkan, kitapsız ilim arayan bir adama ilk defa rast geliyordu. Şifahî bir ilim, şifahî bir ilim... Evet, gramofonlar bu kadar terakki etmemişti. Plâklar harikulade bir tekâmüle uğrayıp cilt hâline geçirilse okumadan âlim olmak mümkündü. Fakat şimdi... insaniyet daha bu noktadan çok uzaktı. Müfat Bey çok misafirperver olduğu için bir ilim âşığını meyus bırakmak istemedi. Dünya bu... âşığa maşuk mu bulunmaz!

“En ziyade neye istidadınız var?” diye sordu. Efruz Bey için bu suale cevap vermek pek müşküldü: “Her şeye efendim.”

“Ama en çok neye?”

Biraz düşündü. Onun her şeye en çok istidadı vardı. Şair, riyazî, musikişinas olduğu gibi ressamdı da...

“Resme.”

“Resme mi? Çok iyi öyleyse. Elişlerine çalışınız.”

“Elişlerine mi?”

“Elbet, bu da bir ilim.”

“Fakat mekteplerde okutulur mu?”

“Elbet, şimdi hemen her mektepte. Eskiden resim bile günahtı. Çocuklar bir resim yaparlarsa yarın ahirette ‘Bunun canını ver bakalım!’ teklifine maruz kalacakları söylenilirdi.”

“Demek elişleri bir ilim ha...”

Efruz Bey şaşırıyordu.

Müfat Bey izahat verdi: “Elişleri sayesinde çocuklar küçükten büyüklerin yaptığı en mühim işleri öğrenirler, kurnazlaşırlar. Neyi tutsalar bir şeye benzetirler. Kendilerinde beceriksizlikten eser kalmaz. ‘Oyun, mekteptir!’ diyen feylesof çok haklıdır.”

“!..”

“Elişi her çocuğa gayet az bir masrafla öğretilebilir... Biraz zamk biraz kâğıt...”

“...”

Müfat Bey, Efruz Bey’in “Aman efendim, zahmet etmeyiniz, lutuf buyurunuz. Bendeniz pek iyi bilirim” demesine bakmadı. Kalktı. Ona360 kütüphaneden birçok elişleri çıkarıp gösterdi. Elişlerinin bütün tarihini, mucidini, en muvaffak olan sanatkârları, fabrikaları, hepsini, hepsini anlattı. İşte bizim memleketimizde hakkıyla el işlerine aşina kimse yoktu. Mademki Efruz Bey’in istidadı vardı, o hâlde mutlaka el işlerine de istidadı olacaktı. Müfat Bey, “Elişleri muallimliğinin yanında darülfünun müderrisliği, iptidaiye hocalığı gibi gelir” diyordu. Yarım saat sonra Kovuk’tan çıkarken Efruz Bey, âdeta bir elişi kahramanı, bir elişi fedaisi olmuştu. Evet, şöhrete, şaşaaya bakmamalıydı. Lâfa lüzum yoktu. İşe ihtiyaç vardı, el işine, elişlerine!

* * *

Efruz Bey bir türlü Avrupa’ya gidemedi. Zaten gidenler ne öğrenmişti? Yalnız kuru bir yaldız... İki gönül bir olunca samanlık nasıl [21] seyran olursa, okuyan için de kitapları elde ettikten sonra kendi evi, kendi odası Haedelberg, Oxford, Sorbonne olurdu! Efruz Bey elişlerine dair birçok modeller, kitaplar, metotlar getirtti. Kütüphanenin bir tarafını atölye hâline koydu.

“Avrupa’ya gitmiş gibi üç sene sokağa çıkmayacağım, tahsilimi odamda ikmal edeceğim” diyordu. Bununla beraber, herkese kendini Avrupa’ya gitmiş bildirmek istedi. Bir hafta bütün tanıdıklarını ziyaret etti.

“Size vedaya geldim.”

“Hayırdır inşallah...” diye şaşıyorlardı.

“Bir haftaya kadar Avrupa’ya gidiyorum.”

“Niçin canım?”

“Niçin olacak? Burada kalıp cehaletten patlayayım mı? Tahsile gidiyorum.”

“Ne tahsiline?”

......

Efruz Bey yalnız tanıdıklarının bu sualine doğru cevap veremiyor, “Gelince ne tahsil etmiş olduğumu görürsünüz!” diyordu.

Efruz Bey ortadan kaybolunca dostları hep Avrupa’ya361 gitmiş sandılar. Eve uğrayanlara, “Londra’da... Mektup almadık!” cevabı veriliyordu. Fakat Efruz Bey odasında, kitaplardan kurduğu darülfünununda iki aydan ziyade duramadı. Azıcık daha can sıkıntısından patlayacaktı. Sherlock Holmesleri,362 Arsen Lüpinleri363 baştan başa devrettiği hâlde bu tetebbuata tahammül mümkün değildi. Nihayet kendini sokağa attı. Arkadaşları ona rast gelince şaşıyorlar:

“Ooo... Hoş geldin. Ama ne çabuk!” diyorlardı.

“Hoş bulduk.”

“Yahu kuş mu kaçırdın? Gitmenle gelmen bir oldu.”

“Kâfi!”

“Ne kâfi?”

“Tahsil için iki ay...”

“...”

Sonra hepsine nasıl tahsil ettiğini, iki günde koca bir darülfünunun bütün imtihanlarını vererek diploma aldığını anlatırdı. Evet, Efruz Bey Avrupa’da pedagoji tahsil etmişti. Şimdi memleketin en büyük pedagoguydu. İlk hareketi mevcut pedagogları yıkmak oldu. Konferanslarında hiç ilimden, ıstılahtan bahsetmiyor, yalnız yeni meslektaşlarına hücum ediyordu. Evvelâ Kovukçu Müfat’a saldırdı. Zavallı Müfat bunu görünce azıcık daha aklını kaçıracaktı. Gelip kendisinden elişinin ismini ömründe ilk defa işiten bu züppe onun ilmine, fazlına “Şarlatanlık!” diyordu.

Efruz Bey Müfat’ı yıkınca karşısında terbiyeci İsmail Hakkı’yı364 buldu. Bu adamı tanımıyordu. Fakat Darülfünun’da falan dersleri olduğunu biliyordu. Onunla münakaşa güçtü. İhtimal bir pot kırabilirdi. İşi siyasete vurdu. Ortaya bir fikir fırlattı: “İsmail Hakkı terbiyeci değildir!”

“Ya nedir?” diyenlere, “Bir nazariyatçı” cevabını veriyordu. Hâlbuki asıl terbiyeci kendisiydi. Terbiye nazariye demek değildi. Terbiye amelî idi. Evet, Efruz Bey terbiyenin nazariyelerinden hiç bahsetmemek için her konferansının nihayetinde, “Vallahi, billahi, tallahi...” diye yemin ediyor, dinleyenleri de, nazariye söyleyenleri bir daha dinlememeleri için yemine davet ediyordu. Bu sayede İsmail Hakkı azıcık daha sâmisiz kalıyordu. Efruz Bey’in “amelî terbiyeci”liği bütün mehafilce duyuldu. Ne yapacağını söylemiyordu.

“Ben yaptıktan sonra görürsünüz!” diyordu. Mektepçiler, terbiyeciler, muallimler, müdürler toplanıyorlar, “Acaba ne yapacak?” diye düşünüyorlardı. Efruz Bey susuyor, cevap vermiyor, esrarengiz niyetine dair tasavvur ettiği projeleri söylemeden dinleyenlere ihsas etmeye çalışıyordu. Bir gün, “Ben, Pasteur’ün yaptığını yapacağım. O nasıl tıbbı değiştirmişse, ben de maarifi kökünden değiştireceğim” dedi. Sonra ilâve etti: “Ama, İsmail Hakkı falan gibi kitap içinde, kâğıt üzerinde değil... amelî olarak, amelî... amelî...”

....

Efruz Bey “terbiye mütehassısı” gibi önüne gelen resmî, hususî mektebe dalıyor, sınıfları geziyor, muallimleri, muitleri lâfa tutuyor, çıkıp giderken hepsine birer resimli kart yadigâr bırakıyordu. Kasımpaşa’daki “Maşrık-ı Envar-ı Maarif-i Osmanî” mektebi en ziyade nazar-ı dikkatini celp eden bir müesseseydi. Müdürü tam filozof, malûmatlı, kıymetli bir gençti. Uzun saçları, eski redingotun yağlı yakasına dökülüyor, ona dünyadan vazgeçmiş sarhoş bir şair hâli veriyordu. Mekteple uğraşalı Fransızcayı unutmuştu. Ona Efruz Bey ilk görüştüğü zaman, “Hangi mektepten mezunsunuz?” diye sormuştu.

“‘Mekteb-i tabiat’tan!”

“Ne demek?”

“Yani kendi mektebimden! Rousseau365 gibi...”

....

Efruz Bey bu cevaba bayılmış, içinden “İşte emsalsiz bir adam. Meçhul bir adam. Meçhul bir dâhi!” demişti. İsmi pek uzundu: Mehmet Mustafa Tahsin Nidaî... Ama herkes bu uzun ismi söylemiyor, yalnız “Müdür Bey” diyorlardı. Kupkuruydu. Koyu esmerdi. Köse olduğu için çok saçlarının altında yüzü daha minimini görünüyordu. Efruz Bey bu kıymettar gence meftunluğundan her gün mektebe gelmeye başladı. Onunla kafadaş oldular. Müdürün en bariz hasleti amelî olmasıydı. Hiç nazariyat bilmiyordu. Hatta, [22] “Okumam efendim” diyordu, “okutan okumaz!”

....

“Okutan okumaz!” Efruz Bey bu hikmeti içinden tekrar ediyor, yine içinden, “Demek bende okutmak seciyesi daha galip!” hükmünü çıkarıyordu. Mektebin binası pek haraptı. Pencerelerin camları kâğıtlarla yapışıktı. Hele müdürün odası görülecek şeydi. Çökük bir yazıhane, duvarda büyük bir Alasonya366 haritası... Yazıhanenin karşısında eski bir kanepe! Kanepenin üstünde Müşir Ethem Paşa’nın367 Acem matbaalarında368 basılmış müthiş bir resmi.

Efruz Bey bu kadar mükemmel bir adamın bu kadar tahammül olunmaz çirkinlikler arasında nasıl oturduğuna bir türlü mana veremezdi. Bir gün, “Azizim Mehmet Mustafa Tahsin Nidaî Bey” dedi, “ben, sizin iktidarınıza hayranım.”

“Tabiî.”

“Evet, tabiî olarak hayranım. Lâkin sizde bir noksan görüyorum.”

“Ne gibi?”

“Bediiyata, bediî terbiyeye hiç ehemmiyet vermiyorsunuz.”

“Aaa...”

“...”

Müdür bu lâftan hiçbir şey anlamadı:

“Bediiyat ne demek?”

“Estetik.”

“Maliye nazırı değilim ya...”

“Ne demek?”

“Öyle ya, estetikle maliye nazırları uğraşmalı. Bizim ne vazifemiz?”

Efruz Bey yine bir şey anlamıyordu. Bediiyat ile maliye nazırları niçin uğraşsın?

“Fakat anlamıyorum...”

“Canım şunu bunu rakamlarla cem edip rakam neticeler çıkarmak değil mi, bizim ne vazifemiz?”

Efruz Bey gözlerini açtı: “Hayır canım.”

“Ya ne?”

“Estetik.”

“O da ne? Ayrı bir şey mi?”

“Bediiyat işte...”

“Bediiyat ne efendim?”

“A...”

....

Efruz Bey, hakından fakından karıştırarak bediiyatı tarif etti. Gaye, güzellikti. İnsanın oturduğu, yattığı, okuduğu, hâsılı yaşadığı muhit güzel olmalıydı. Sonra samimî bir münekkit gibi mektebin hâline geçti. Pisliğe itiraz etti. Yağmur günlerinde her taraf akıyordu. Sonra müdür odasının bu mobilyasızlığına geldi. O söyledikçe sıska müdür gülümsüyordu. Nihayet, “Görüyorum ki Efruz Bey” dedi, “siz de bütün iddianıza rağmen bir ‘nazariyatçı’sınız.”

“Neden bildiniz?”

“Söyledikleriniz hep nazariye mahsulâtı, hiç ameliyatla münasebeti yok.”

Efruz Bey izah etmesini rica etti: “Lûtfen.”

“Pekâlâ, evvelâ mektebe itiraz ediyorsunuz. ‘Niçin harap, perişan?’ diye, değil mi?”

“Evet.”

“Size söyleyeyim. Ahalinin dörtte üçü fakirdir. Bunların çocukları yıkık, harap evlerde yaşadıkları için mahfuz, mükemmel mektepler, sıhhatlerine dokunur.”

“Ya zengin çocukları?”

“Mektebin haraplığı onların istifadesine başka türlü hizmet eder.”

“Nasıl?”

Eğer babalarından kalacak mirasları hesapsız yerlerse, en nihayet böyle harap binalarda soğuktan, rüzgârdan ıstırap çekeceklerini düşünürler, peşinen akıllanırlar.

......

Efruz Bey bu amelî felsefeye hayran kaldı. Müdür pisliğin faydasını da anlatıyordu. Hıfzıssıhha kendimizi soğuktan, sıcaktan muhafaza değil, belki bu soğuğa, sıcağa alıştırmaktı. Bugün hastalıkların esası mikroptu, hastalıklardan korunmak için mikroplardan kaçmak değil, onlara alışmak, onlarla anlaşmak icap ediyordu. Pislik tabiatta vardı. Temizlik bid’atti, zaaftı. Medeniyet icabı bir şeydi. Bütün hastalıklar medeniyetle, yani temizlikle başlamıştı. Temizliğin ne olduğunu bilmeyen iptidaî insanlar, bugünkü vahşîler niçin hastalanmıyorlardı? Çünkü mikroplarla, yani pislikle ünsiyet peyda etmişlerdi. Efruz Bey müdürün izahatını dinliyor, yakasındaki yağlara, kalıpsız fesindeki dört santimetre kadar yukarı doğru ilerleyen kirlere bakıyordu. Evet, bunlar ne basit hakikatlerdi. Fakat ne kadar orijinal, ne kadar yeni hakikatlerdi! Müdür pislikten sonra lüksün aleyhinde açtı ağzını, yumdu gözünü... Dünyadaki felâketlerin en baş sebebi lükstü! Süslü ev, süslü esvap, süslü muhit... Bu süs iptilâsı insanları kudurtuyor, fakirlerin zenginlerin aleyhine kalkmasına sebep oluyordu. İhtimal bir gün bütün fakirler birleşecek, süse dair ne varsa, ev, apartman, gazino falan... hepsini yağmaya verecekler, hepsini harap türap edeceklerdi. Mektepte mobilya aleyhtarlığını amelî bir surette tatbik etmişti. Muallimler adî hazır kahve sandalyelerinde oturuyorlardı. Pencerelerde tek bir perde yoktu. Mademki hava yahut ziya için açılmışlardı, bu menfezlere perde takmanın manası var mıydı?

Efruz Bey “Maşrık-ı Envar-ı Maarif-i Osmanî” müdürünün bu prensiplerini dinledikçe talihin kendisine daha bir arkadaş çıkardığına seviniyor, “İşte amelî terbiye ufuklarında benimle çalışabilmeye müstait bir arkadaş!” diyordu. Evet, bu tam amelî bir adamdı. Şeniyeti olduğu gibi görüyordu. Ekseriyetin fakir olduğunu bildiği için, bu fakirliğin de zenginleşme arzusunu veren yegâne âmil bulunduğuna kanaat getirdiği için mektebi sefil bir dilenci kulübesi sisteminde tertip etmişti. Fakrın, zaruretin “ibretcengiz” levhaları her köşede nazara çarpıyordu. En büyük buluşu “amelî adalet”ti.

Efruz Bey, “Bu ne?” diye sordu.

“‘Amelî adalet’ mi?”

“Evet.”

“Gayet tabiî bir şey. Yani hakikî adaletin ta kendisi.”

Aman izah ediniz.

Müdür Bey, “Baş üstüne” diye başladı. “İnsanlar tabiatı bozarak hayatı hafifleştirdikleri için kendi felâketlerini elleriyle hazırlamışlardır. Meselâ ‘hak, adalet’ gibi tabirler uydurmuşlar, yaşayışın revişindeki ahengi bozmağa kalkmışlardır. Sözde mücerret bir hak varmış. Asırlardan beri onu ararlar! Asırlar içinde Nasrettin Hoca’dan başka ‘hakk’ı anlayan gelmemiştir.”

“O nasıl anlamış?”

“Hikâyesini bilmiyor musunuz?”

“Hayır.”

“Bir gün Nasrettin Hoca, yolda birkaç çocuğun kavga ettiklerini görmüş.”

“Eey?”

“‘Niçin dövüşüyorsunuz?’ diye sormuş. Çocuklar da, ‘Şuradan ceviz topladık. Pay edemiyoruz’ demişler. Hoca, ‘Ben size pay edeyim mi?’ diye sormuş. ‘Et’ demişler. Fakat Hoca çocuklara tekrar ‘Hakça mı, kulca mı pay edeyim?’ diye sormuş. Çocuklar düşünmüşler, Hakça pay edilmesini istemişler. Nasrettin Hoca rastgele kimine bir, kimine üç, kimine beş ceviz vermiş. Geri kalanını da kendi heybesine doldurmuş.” [sayı 7 sayfa 21]

“Sonra!?”

“Sonra çocuklar ‘Bu nasıl pay, Hoca?’ diye şaşırmışlar. Hoca ‘Hakça pay buna derler. Rastgele! Kimine az, kimine çok, kimine hiç...’”

“Eey sonra?”

İşte bu kadar... Yani müsavat hülyasının insanlara mahsus bir vehim olduğunu Hoca daha o vakit çakmış. Evet, tabiata bakarsak adaletin gayr-i mantıkî bir fantezi olduğunu sarahaten görürüz. İnsanların bir kısmı fakir, bir kısmı zengin, zenginlerin içinde hiç çalışan olmadığını, budalaların, aptalların ekseriyet teşkil ettiklerini düşünürsek sa’yin, zekânın ne kadar hayalî bir kıymeti olduğunu anlamakta bir güçlük çekmeyiz. Evet, saadet, felâket bir amelin muayyen mukabili değil, öyle gelişigüzel üzerimize düşen bir talihtir. Bana ne kanunu...

“Nedir?”

“Mantıksızlık! Azizim Efruz Bey, âdeta bütün hayat mantıksız bir temadidir.”

“Fakat...”

Bu esnada müdür odasının tek kanatlı, rezeleri kopuk kapısı açıldı. Kısa boylu, perişan, zayıf bir muallim içeri girdi, arkasında iki çocuk vardı. Bunlar ağlıyorlardı. Birisinin burnu kanıyordu.

Müdür sordu: “Ne oldu?”

Muallim, “Efendim” dedi, “bunlar hiç rahat durmuyorlar. Yine muslukların başında kavga etmişler. Yetmiş altı, doksan ikinin burnunu kanatmış. Artık bu efendilerden bıktık.”

“Ben onlara şimdi gösteririm” dedi. Sonra tekrar muallime emir verdi: “Sen git, bana muslukların civarında dolaşan ‘meccanî’ lerden iki tane yakala, getir.”

“Baş üstüne.”

“...”

Muallim çıkınca müdür çocuklara, kapının dışarısında adalete muntazır bulunmalarını söyledi. Odada yalnız kalınca Efruz Bey’e döndü: “Tam tesadüf! İşte şimdi size amelî adaleti göstereceğim.”

“Nasıl?”

“Göreceksiniz. Sabrediniz.”

“‘Meccanî’ler kimler?”

“Maarif yüzde yirmi talebeyi ücretsiz okutmamızı şart koymuştur. Her sınıfta birkaç tane ‘meccani’ vardır. Bunlar mektepte ayrı bir cins teşkil ederler. Hani Hindistan’daki paryalar gibi.”

“Eey?”

“Ben mektepte ne vukuat olursa cezalarını ‘meccanî’lere veririm.”

Efruz Bey âdeta galeyan etti: “Bu olur mu ya? Bu olur mu ya?”

“Mis gibi... Cızıltıya meydan vermez. Malûm ya, mektepte dayak resmen yasaktır. Hâlbuki bu dayak müessesesi cennetten çıkmıştır. Kim ne derse desin onsuz terbiye olmaz. Tabiî bizim mektepte de resmen dayak yok. Ama ‘meccanî’ler müstesna. Onlar şikâyet falan edemezler, hemen kovarız. Kim ne yaparsa dayağı ‘meccanî’ler yerler. Kabahatli çocuklar ‘meccanî’lerin yediği dayaklardan ibret alırlar.”

“Fakat...”

“İşte amelî adalet, azizim.”

“Ama ‘meccanî’lerin kabahati yok ki...”

“Olmasına hacet yok ki... Maksat ibret için ceza.”

“Fakat...”

Efruz Bey itirazına devam edemedi. Muallim iki çocuk daha getirmişti. Bunlar hemen yalın ayak, başıkabak denecek derecede perişan kıyafetteydiler. Müdür Bey, “Çağır öbürlerini de” dedi.

“Baş üstüne!”

Kavga eden çocuklar da içeri girdiler. Müdür “meccanî”lerden birisine sordu: “Muslukların başında ne arıyordun sen?”

“Su içmeye gitmiştim.”

“Zehir iç, şimdi görürsün!” “Meccanî”lerin ikincisine döndü: “Eey sen? Sen ne arıyordun orada?”

“Hiç!”

“Vay, inkâr mı ediyorsun?”

“Hayır efendim.” [22]

“Söyle öyleyse...”

“Geçiyordum.”

“Geçecek başka yer yok muydu?”

“...”

Zavallı çocuk titriyor, bir cevap bulamıyor, önüne bakıyordu. Müdür Bey yazıhanesinin altından bir değnek çıkardı. Ayağa kalktı. Bütün kuvvetiyle bu iki “meccanî”yi dövmeye başladı. Çocuklar ağlıyorlar, kollarını yüzlerine siper yapıyorlar, “Aman Müdür Bey, affediniz Müdür Bey!” diye yalvarıyorlardı.

Mehmet Mustafa Tahsin Nidaî Bey, hakikaten gazaba gelmişti. Efruz Bey bile müdahaleden korktu. Zayıf tüysüz çehresinde deminki donuk gözleri büyümüş, parlamış, birer alev parçası olmuştu. İyice dövdüğü çocukları tekmeleyerek dışarıya attı. Sonra asıl kabahatlilere, “Gördünüz ya... Bir daha yaramazlık ederseniz sizi de böyle döverim” dedi.

Muallimle onlar da çıktıktan sonra tekrar yazıhanesinin başına oturdu. Hâlâ soluyordu. Efruz Bey şaşırmış, bembeyaz kesilmişti. Kabahatsiz çocukların acıklı feryatları onu müteessir etmişti. Dayanamadı. “Bu ‘amelî adalet’ hiçbir şeye benzemiyor” dedi.

“Ne diyorsunuz?”

“Evet, hiçbir şeye benzemiyor.”

“Siz azizim Efruz Bey, nazariyatçısınız.”

“Hâşâ...”

Efruz Bey “nazariyatçı” ithamına çok kızardı.

“Evet nazariyatçısınız.”

“Niçin?”

“Çünkü amelî kaidelere akıl erdiremiyorsunuz.”

“İzah edin rica ederim.”

“Şimdi ben ‘meccanî’lerden birini dövdüm. Pekâlâ! Farz ediniz ki onlar kavga etmişler.”

“Farz olur mu ya?”

“Olur ya. Cebir, riyaziyat, ciddî, esas ilimler hep faraziyat değil mi? Faraziye hakikatin annesidir.”

“...”

Efruz Bey bunu reddedemedi.

“Evet farz ediniz ‘meccanî’ler muslukların başında birbirleriyle kavga ettiler. Birisinin burnu kanadı. Vakıa bu bir faraziye! Ama bakınız nasıl bir hakikat doğuracak?”

“Söyleyiniz.”

“Ben onlara sopayı çektim. Asıl kabahatliler bunu gördüler. Şüphesiz ibret aldılar. Hiç olmazsa kendilerinin lâyık oldukları cezanın ne olduğunu anladılar.”

“Bu doğru.”

“Hâlbuki mektepte dayak yasak.”

“Evet...”

“‘Meccanî’lere gelince... Kimsenin aldırdığı yok. Onların sayesinde ‘dayak’ müeyyidesi mektepte zararsızca yaşatılabiliyor.”

“Vakıa doğru.”

“Hele söyle azizim. ‘Amelî adalet’e akıl erdirebildiniz mi?” Vakıa Efruz Bey buna hiç akıl erdirememişti. Fakat bunu söylemek izzet-i nefsine ağır geldi. Gayr-ı ihtiyarî, “Evet” dedi.

Böyle her gün, Efruz Bey, Mehmet Mustafa Tahsin Nidaî Bey’in hakîmane hareketlerini gördükçe bütün büyük adamların meydanda değil, gölgede haklı olduklarına kanaat getiriyordu. Lüksün aleyhinde olduğu hâlde odasında Ethem Paşa’nın o berbat resmiyle, Alasonya’nın topograf haritasını bulunduruşuna bir türlü mana verememişti. Bir gün bunu da sordu.

Müdür, “Bundaki manayı anlamayışınıza teessüf ederim” cevabını fırlattı. Zaten cümleleri, hele hitap hâlindeki lâfları pek ağır, pek şiddetliydi. Efruz Bey bediiyat prensiplerinden kendine bir siper yapmaya çalışarak tekrar sordu.

“Duvarlardaki levhalardan maksat sırf bir ziynet, bir süstür. Haritaya gelince onda da bir fayda olmalı. Ethem Paşa’nın şu resmi son derece fena. Ne o öyle, atı şaha kalkmış, ayağının altında toplar, tüfekler, bacağı kolu kopmuş insanlar... Harpte başkumandanın böyle bir mevkide bulunması mümkün değil. Alasonya haritası ise küçücük bir kazayı gösteriyor. Ne faydası olabilir?”

Müdür güldü. “Hep nazariye, hep nazariyat!” dedi, “Azizim Efruz Bey, senin ne vakit amelî düşündüğünü göreceğim?”

“Canım bunda amelîlik, nazarîlik var mı?”

“Var ya!”

“Neresinde?”

“Sorduğun şeyler hep nazariye.”

“Pekâlâ bunların amelî cevabını veriniz bakalım.”

“Vereyim. Bizim millî ressamımız, hatta millî dâhimiz meşhur Hulusi Efendi’dir! Bu levha da onun eseridir. O, milletin ruhunu tanır. Millet nasıl isterse öyle yapar. Cahil olmadığı için tabiî bir başkumandanı, maroken koltuğa kurulmuş, ağır bir perdenin altında yapamaz. Münevverler hâlâ Avrupa taklidi eserleri sanat sanırlar. Cahilliklerinden... Ahaliden kim on para verse onların resimlerini alır. Hâlbuki Anadolu’ya falan gitmeğe hacet yok, İstanbul’un kahvelerini gez. Hepsinde Hulusi Efendi’nin bir eserine mutlaka rast gelirsin. Bu ressam o kadar amelî bir dâhidir ki gözü, karıncayı yormamak için resimlerin altına ne olduğunu yazar. Topun altına top, geminin altına gemi, şimendiferin altına şimendifer...”

Efruz Bey dayanamadı. “Ya Alasonya haritası?” dedi.

“Bunu işte anlamamak pek büyük ayıp. Dünyada son zaferimizin geçtiği yer! Bence, Alasonya Mohaç’tan, Çaldıran’dan, Kosova Meydanından daha mühimdir.”

Efruz Bey’in dudakları titredi: “Doğru.”

“Alasonya son zaferimiz olduğu gibi, Ethem Paşa da son kahramanımızdır.”

“Doğru.”

“İşte Hulusi Efendi’nin eseriyle topografya haritasının manası!”

“Hakikaten siz gayet mühim bir şahsiyetsiniz, azizim Mehmet Mustafa Tahsin Nidaî Bey.”

“Hüsn-i teveccühün demeyeceğim. Bu memlekete göre hiç şüphesiz en büyük adamım.”

“...”

Efruz Bey kendi meziyetlerinin azameti için muhiti de kabul etmediği için arkadaşının bu tevazuunu lüzumsuz buldu:

“Estağfurullah, estağfurullah...”

“...”

Sonra uzun bir hasbıhâl başladı: “Ah bu memleket...

... Evet, bu memleket kördü. Hiç doğruyu göremezdi. Meselâ hâlâ mektepler binaların içindeydi. Hâlbuki medenî memleketlerde...

Müdür, küçük gözlerini Efruz Bey’e kaldırdı: “Medenî memleketlerde mektepler de binaların içinde değil midir?”

“Değildir ya...”

“Ya nerededir?”

“Açıkta.”

“Açıkta mı?”

“Evet.”

“Doğru mu söylüyorsunuz?”

“Şüphe mi ediyorsunuz!”

“Yok, fakat...”

“Gözümle gördüm.”

“Yaz, kış mı açıkta?” [23]

“Yaz kış...”

“Nasıl?”

Efruz Bey asılsız tafsilâta başladı mı coşardı: “Açık hava mekteplerini işitmediniz mi?”

“Senden bir kere duydum sanıyorum.”

Evet, Avrupa’da açık hava mektepleri vardır. Tabiî papaz mektepleri falan buradaki gibi hâlâ binalar içinde... Fakat yeni terbiyeyi, yani teşebbüs-i şahsîyi, Anglosakson terbiyesini kabul eden Kaya Mektepleri hep açıktadır.

“Kaya ne demek?”

“Ecole de roche...369 Yani, kayalar üzerinde ders okunan mektep.” Mesele mühimdi. Müdür masasının başından kalktı, Efruz Bey’e daha ziyade yaklaşmak için önüne gitti.

“Kayalar üzerinde mi?”

“Evet.”

“Niçin kayalar üstünde?”

“Pek basit. Çünkü rutubet yoktur. Kaya gayr-i nâkil olduğu için yazın soğuk, kışın sıcaktır. Âdeta Allah’ımızın bir kaloriferi...”

“Rica ederim Efruz Bey, bu Açık Hava Mekteplerine dair tafsilât ver. Çok mühim buluyorum.”

“Baş üstüne...”

“Buyur!”

Efruz Bey tamam bir buçuk saat buyurdu. “Maşrık-ı Envar-ı Maarif-i Osmanî” mektebinin müdürü öğrendi ki Açık Hava Mektebi ilk insanlar gibi çocukları tabiî hayata alıştırmak için kurulmuş ilmî bir müessesedir. Yaz kış, gece gündüz, muallimler, talebeler, hepsi hayatlarını kırlarda geçirirler. Okumak yazmak pek az! Yalnız ekip biçmek! Yol yapmak! Kanal açmak! Köprü kurmak! Nadas etmek! Hayvan yetiştirmek! Tavukların dil altlarını çıkarmak! Beygirleri nallamak! Güzel övendire kullanmak! Falan, filân... Efruz Bey de ayağa kalktı. İki şahsiyet karşı karşıya geldi. Birbirlerinin gözlerine baktılar. Sıska müdür, “Ne duruyoruz?” dedi.

“Evet, ne duruyoruz?”

“Bizim gibi amelî inkılâpçılara bu miskinlik yakışmaz.”

Efruz Bey başını salladı: “Doğru. Yakışmaz.”

“O hâlde ne duruyoruz?”

“Ne duruyoruz?”

“Yarından tezi yok. Hemen Açık Hava Mektebini bu memlekette tesis edelim.”

“Edelim.”

“Hazırlığa falan...”

“Ne lüzum var, ne vakit.”

“Fakat!”

“Çocukların anası babası duyarsa ihtimal razı olmazlar.”

“Ya ne yapalım?”

“Sanki bir tenezzühe çıkıyormuşuz gibi kalkar, buradan gideriz. Bir daha gelmeyiz. Bizi kırlarda kim arayıp kim bulacak?”

“Fakat...”

“Fakatı makatı yok...” diye Efruz Bey müdürün bütün tereddütlerini gevşetti. Hademeye falan da lüzum yoktu. “Meccanî”ler hademelik edeceklerdi. Tedris ücretlerine gelince, kırda, Açık Hava Mektebinde tesis olunacak çiftliğin varidatı milyonları bulacaktı. İhtimal talebeler aldıkları yüksek yevmiyeleri ailelerine bile gönderebileceklerdi. Efruz Bey zengin hayalinden Açık Hava Mektebinin kârlarına dair tafsilât verdikçe müdürün küçücük dar muhayyileciği de sanki genişliyor, kocaman bir göl oluyordu.

Saatlerin geçtiğini duymadılar. Masanın başına oturdular. Planlar çizdiler. Yarın sabah çocuklar bir günlük yemekleriyle beraber mektebe geleceklerdi.

Sonra erkenden Köprü’ye gidecekler, vapurla Haydarpaşa’ya geçecekler, daha sonra öğleye kadar cebrî yürüyüşle Maltepe’yi tutacaklardı. Sonra?

Efruz Bey, “Sonra” diyordu, “ertesi gün sabaha karşı bir mavna ile doğru Hayırsızada’ya... Tıpkı ilk Türklerin Gelibolu’ya çıkışları gibi! Orada tabiatla yalnız kalacağız! Mücadele başlayacak. Anglosakson terbiyesi baş gösterecek. Her çocuk bir Robenson... Biz de birer Robenson!”

Müdür, “Ya ekmek?” dedi.

“Düşündüğün şeye bak. İhtiyaç âza yapar. Acıkan ekmeğini taştan çıkarır.”

“Bu doğru. Fakat su?”

“Zannederim ki Hayırsızada’da su vardır. Arayıp bulacağız, bulamazsak...”

“Ne yaparız?”

“Deniz suyundan tatlı su çıkarırız.”

“Nasıl?”

“İngiliz tayfalarının yaptıkları gibi.”

....

Her şeyi müzakere ettiler. Artık mektebin akşam tatil zamanı yaklaşıyordu. Efruz Bey bir şey teklif etti. Bu Açık Hava Mektebini tesis şerefini yalnız “Maşrık-ı Envar-ı Maarif-i Osmanî” müdürüne bırakmak istemiyordu.

“Ortaklaşa!” diyordu.

“Fakat nasıl?”

“Ben mektebin resmen ders nazırı olayım. Selâhiyetim sizinkiyle müsavi olsun.”

“Bir gövdede iki baş olur mu?”

“Olur.”

“Nasıl?”

“Fevkalâde, ejderhalarda olduğu gibi.”

“...”

“Ejderhaların masallarda kuvveti hep yedi, sekiz başlarından ileri gelir.”

Müdür düşündü, taşındı. “Bu olmaz, Efruz Bey!” dedi.

“Olmaz mı?”

“Olamaz.”

“O hâlde ben yalnız başıma bu mektebi tesis ederim.”

“Talebe bulamazsın.”

“Bana iki çocuk kâfi.”

“Onu da bulamazsın.”

“O hâlde?”

“Gel beraber yapalım. İttihattan kuvvet doğar.”

“Ben de bu fikirdeyim. Fakat selâhiyetim olmazsa...”

“Resmen olmasın da... hususî, ne istersen yap...”

Efruz Bey düşündü. Bir kere koloniyi teşkil ettikten sonra, müdürü atlatmak kolaydı. Bir ihtilâl kâfiydi. Hatta icap ederse denize bile attırır, her türlü münasebetsizlikten birdenbire kurtulabilirdi. Vâsi, fakat hususî bir selâhiyetle mektebin ders nazırı oldu. Müdür, “Çocuklar gitmezden evvel seni takdim edeyim” dedi.

...!

“Mektepte bulunan yalnız bir muallim var.”

“Bir muallim mi?”

“Evet.”

“Eey kaç sınıf var?”

“Yedi.”

“Diğer muallimler nerde?”

“İkisi hasta. Üçü izinli. Biri tebdil havalı. Dördü de mazeretli olmalı. Bugün gelmediler.”

“Bir muallim yedi sınıfı nasıl okutuyor?”

“Geriye kalan altı sınıf müzakere eder. Eski derslerini pişirirler.”

“Çok iyi, çok iyi, zaten Açık Hava Mektebinde eski muallimleri kullanamayız.”

“Ben yeni muallim almam. Bu bir prensip meselesi.”

“Hayır canım, hiç muallim almayacağız. Bir ben kâfi. Ben her şeyi öğreteceğim.” [24]

“Teşekkürler...”

Müdür için için seviniyor, neşesini saklayamıyordu. Evvelâ mektep kirasından, sonra da muallim ücretinden kurtulacaktı. Dışarı fırladı. Çocuklar da dersten çıkmışlardı. Trampeti vuran hademeye, “Çabuk muallim beyi gönder. Efendiler çıkmasınlar. Beklesinler. Divan var!” dedi.

Oda kapısında bekledi. Yan gözle içeriye bakınca yüreği hop etti. Efruz Bey kendi makamına oturmuştu. Dalgındı. Gözlerini sanki Ethem Paşa’nın şaha kalkmış küheylânına dikmişti. Acaba bu büyük şahsiyetin yanında kendi varlığı sönecek miydi? Müdür bunu muhakeme edemeden, çağrılan muallim gelmişti.

“Divan var, çocukları toplayınız.”

“Baş üstüne.”

“Ama çabuk.”

“Bir dakika...”

Yıkık binanın alt katından kulakları parçalayacak derecede şiddetli gürültü yükseliyordu. Çocukların en kızdıkları şey bu divandı. Müdürün yarım saat gevezelik edip kendilerini sokağa çıkmakta geç bırakmasını bir türlü çekemezlerdi. Zayıf muallim müdür beye çocuklar hazır olduklarını söylediği zaman bu gürültü daha ziyade azmıştı. Sokak kapısını kitleyip önünde bir put gibi duran kapıcının etrafında çocuklar Karagöz’deki “Başlar mısın, başlayalım mı?” bestesiyle bağrışıyorlardı: “Açar mısın, açtıralım mı?”

“...”

Müdürle Efruz Bey eski konaklarda “evaltı” denilen bu loş meydana gelince, gürültü birdenbire durdu. Müdürün ince, keskin madenî sesi öttü.

“Efendiler, şimden sonra ders nazırımız Efruz Beyefendi’dir. Size takdim ederim. Onun sayesinde neler öğreneceksiniz, neler... Evvelâ o sizi o kadar yoran, gözlerinizi ağrıtan kitaplar kalkacak. Hiç kitapsız okuyacaksınız.”

Deminden binayı yıkacak gibi haykıran çocuklar şimdi hayretten nefes bile alamıyorlar, işittiklerine inanamıyorlardı. Kitapsız ders! Bu ne saadetti! Gayr-i ihtiyarî itiraz ettiler.

“Şaka ediyorsunuz?”

“Şaka mı?”

“Şaka, şaka...”

“Müdürünüzün şimdiye kadar bir defa olsun şaka ettiğini gördünüz mü? Ciddî söylüyorum. Efruz Beyefendi kitapları, defterleri, kâğıtları, kalemleri, hatta siyah duvar tahtalarını, tebeşirleri, silgileri, hepsini kaldırıyor. Artık vazife falan da yazmayacaksınız...”

Çocuklar sevinçten uğulduyorlar,

“Şaka.”

“Şaka...”

“Şaka söylüyorsunuz!” diye haykırışıyorlardı. Müdür Bey uzun uzadıya, izahat vererek hepsini inandırdı. Mektep yeni terbiye usullerini kabul ediyordu. Bu yeni usul hayat içindi. Hayatta kitabın ehemmiyeti yoktu. Kalkan yalnız kitap, yalnız okuyup yazmak, yalnız ezberlemek değildi... Başka... Çocuklar tekrar “Ne? Ne? Müdür Bey, ne?” diye bağrıştılar.

“Evet, Efruz Bey’in sayesinde mektepten ‘ceza’ da kalkacak, herkes müsavi. Meselâ ben de sizin gibi olacağım. Artık bana selâm vermeye mecbur değilsiniz. Hepimiz müsaviyiz. Muallimler size karışamayacak. Size kimse karışamayacak. Hatta ananız, babanız bile... İstediğinizi yapacaksınız...”

“Yaşasın Efruz Bey!”

“Yaşasın!”

“...”

.....

Çocuklar öyle müthiş bir gürültü ile alkışlıyorlardı ki... Efruz Bey gayr-i ihtiyarî ilk hürriyet günlerini hatırladı. Müdürün yanında ayakta duruyordu. İki ellerini yukarı kaldırdı. Alkışçılara karşı “Söz isterim, söz isterim!” diye haykırdı. Kendilerine tasavvur edebilecekleri en büyük saadeti getiren bu halaskârı çocuklar dinledi. O müthiş gürültü birdenbire kesildi. Efruz Bey nutka başladı.

“Arkadaşlar! Evet size ‘arkadaşlar!’ diyorum. Çünkü benim talebem değil, arkadaşımsınız. Talebelik muallimlik, amirlik madunluk, büyüklük küçüklük cehalet devirlerinin rezaletleriydi! Bugün öyle şey yok. Sabık müdürünüzün söylediği gibi herkes müsavi...”

Müdür birdenbire sararak, Efruz Bey’in sözünü kesti: “Sabık değil, hâlâ müdürünüz... benim.”

Efruz Bey, “Hayır, sabık!” diye devam etti. Hiç müdüre bakmıyor, doğrudan doğruya çocuklara hitap ediyordu... “Müdürünüz, eskiden müdürünüzdü. Kendisinin belki haberi yok. Şimdi o sizin müdürünüz değil. Nihayet bir arkadaşınız. Artık kendisine ‘müdür bey’ demek bir hakarettir.”

“Demeyiz... demeyiz...”

“Evet, doğrudan doğruya ismini söylersiniz. Fakat ismi de çok uzun! Mehmet Mustafa Tahsin Nidaî.. Âdeta dört kişilik bir isim! Evvelâ bu arkadaşımızın ismini kısaltmalı.” Bu ameliye çocukları çıldırttı: “Kısaltalım.”

“Kısaltalım...”

“Nasıl kısaltalım?”

Müdür sapsarıydı. Gürültü o kadar şiddetli, Efruz Bey’in tesiri o kadar kuvvetliydi ki... içtimaı dağıtmaya cesaret edemedi. Yalnız bir kâbus içinde gibi dinliyordu.

“Bana kalırsa, ona ‘Mıstık’ diyelim. Bu muhacir ismidir. Bu suretle vatanperverliğimizi, hamiyetimizi de göstermiş oluruz.”

“Mıstık...”

“Mıstık... Hey Mıstık.” diye bir gürültü koptu. Bu ismi herkes beğeniyordu.

Mustafa Mıstık

Arabaya kıstık...

.....

Efruz Bey, müdürün ismini düzelttikten sonra programa geldi: “Arkadaşlar! Yarın hepiniz daha güneş doğmazdan bir saat evvel, buraya geleceksiniz, kitap falan getirmeyiniz. Yalnız bir günlük yiyecek... Ekmek, zeytin, peynir falan... Yarın ilk defa açık hava dersine çıkacağız. Sebükbar olarak! Evde ailelerinize bir şey söylemeyiniz.”

“Söylemeyiz, söylemeyiz.”

“Haydi bakayım. Tabur mabur istemez, serbestçe dışarı çıkınız. Paydos!”

.....

Kapıcı anahtarı güç çevirdi. Bir çocuk tufanı taştı. Civardaki evler, yangın var, sandılar. En ziyade azanlar “meccanî”lerdi. Kapıdan çıkarken “Allah’a ısmarladık Mıstık!” diye bağırıyorlar, bazıları bu vedayı “Çiroz Mıstık!” hitabıyla tamamlıyorlardı. Efruz Bey’in on dakikalık telkiniyle eski zapt u raptın, kaidelerin, nizamın, intizamın bir anda yıkıldığını gören müdür birdenbire ürktü. Gözlerini açtı. Ev altında çocuk kalmayınca Efruz Bey’e döndü.

“Fakat azizim” dedi, “biz bunları zapt edemeyiz.” [25]

“Niçin?”

“Böyle müsavat falan yapacağını bilmiyordum.”

“İçeride konuşmadık mıydı?”

“Konuştuktu.”

“O hâlde artık itiraz edemezsiniz. Çünkü kabul ettiniz sayılır.”

“Fakat...”

“Fakat...”

“Evet Mıstık, görüyorum ki sen hürriyetten korkuyorsun. Çocuklara tabiî hürriyetlerini, tabiî hukuklarını verince taştılar. Gürültüye başladılar. Bu işte onların “hayatiyet”leridir. Bu hayatiyet eski bâtıl kaidelerle bağlı duruyordu. Hiç istifade olunmuyordu. Şimdi onların hürriyetleri olacak. Hayatiyetlerini istedikleri gibi izhar edecekler. Bak bu taşkın çocuklardan ne harikalar doğacak! Ne kadar dâhiler çıkacak.”

“...”

Müdür ürkmüştü. Cevap veremiyordu. Beş dakikalık hürriyetin artık önüne geçilemeyeceğine kaildi. Kendine “Mıstık” diye haykıran talebelere artık talebe namı verilemezdi. İşte on senelik mektep birdenbire yıkılmıştı. İçinden “Ne yaptım da bu adama kandım?” diyordu. Efruz Bey dalgınlığından onu uyandırdı. “Yanlış bir şey yemiş ispinoz gibi ne düşünüyorsun Mıstık?” dedi.

“Hiç...”

“Cesaret! Haydi hazırlan. Bu gece mektepte yat. Ben de gece yarısı geleceğim. Yarın ileri...”

Ok yayından çıkmıştı. Zaten artık geri dönülemezdi. Zavallı Mıstık, “Pekâlâ, yarın erkenden...” diye başını salladı. Hele bu kısalmış ismi kendine ağır bir hakaret gibi geliyordu. Efruz Bey bu kendi eseri olan ismi sık sık tekrarlıyor, ne bey, ne efendi ilâve ediyordu. Mıstık zihninden, “Bari ‘Mıstık Bey!’ dese” fikrini geçirdi. Hatta yüzünü kızarttı. Bu arzusunu söyledi. Efruz Bey bir kahkaha attı.

“Azizim Mıstık! Sen gayet mahdut bir adammışsın. Seni de Açık Hava Mektebinde müsavata, hürriyete, yani demokrasiye alıştıracağım! Deli mi oldun? Hiç ‘Mıstık Bey’ denir mi? Bu ismin tabiatında, âhenginde, telâffuzunda bile demokratlık vardır. Bey, paşa, efendi, ağa gibi elkapları kabul etmez.”

* * *

Efruz Bey hakikaten gece yarısı “Maşrık-ı Envar-ı Maarif-i Osmanî” mektebine geldi. Kapıyı vurdu. İçeride galiba kimse yoktu. Cevap veren olmadı. Mehtap her tarafı aydınlatıyordu. “Biraz gezeyim, düşüneyim!” diye Kasımpaşa’nın sakin sokaklarına daldı. O da annesine üç sene için veda etmişti. Nereye gittiğini inat etti, söylemedi. Evet, üç sene Hayırsızada’da büyük bir müstemleke yaratacaktı. Fakat vaktiyle İstanbul’dan toplanıp oraya sürülen köpeklere dair duyduğu şeyler müthişti! Bu hayvanlar aç kalınca birbirlerini yemeye başlamışlar, en kuvvetlileri zayıfları yiye yiye azarak yırtıcı bir sürü olmuşlardı. Hatta denizlerde yüze yüze civardan geçen sandallara yaklaşıyorlar, içindekileri kaparak çatır çatır yiyorlardı. Çocuklarla buraya çıkınca mutlaka bir muharebe lâzımdı. Muharebe için de silah! Silahı nerede bulacaktı? Fakat ihtiyaç her şeyi insana buldurur. Efruz Bey gülümsedi. “Buldum, buldum!” dedi. Talebeleri silahlandırmak için bir şişe “kloroform” kâfiydi. Küçük bir şişe kloroformla bir tabur teşkil edebilmek!.. Gülümsedi. Kendi kendine söylenmeğe, konuşmağa başladı: “Dâhiyim desem, herkes güler.”

“Hâlbuki...”

“Kim bir mecidiyelik kloroformla bin liralık silah elde edebilir?”

“Şüphesiz, hiç kimse!”

“Ben yapacağımı söylesem...”

“Gülerler.”

“Ah budalalar.”

“Evet, bir şişe kloroform...”

Fakat bu şişeyi nerede bulmalıydı. Vakit geçirmeğe gelmezdi. Cebinde meşhur Doktor İsa Nazım’ın, annesine verdiği bir reçete vardı. Onu çıkardı. Yazısını taklit ederek, imzasının üstüne Fransızca “Chloroforme” yazdı. Ay aydınlığında reçeteye dikkatli dikkatli baktı. Sahtekârlığı fark olunacak gibi değildi. Başladı bir eczahane aramağa... Rast geldiği bekçilere soruyor, “Aşağıya in!” cevabını alıyordu. Efruz Bey aksine yukarı çıktı. Perapalas’ın dibinden geçti. Koca Beyoğlu mehtapta sarhoş olmuş gibi uyuyordu. İçinden “Üç sene sonra benim müstemlekemin yanında köy hâlinde kalırsın!” dedi. Camekânında aydınlık gördüğü bir eczahaneye daldı. Kapının gürültüsünden uyanan çırak sersem bir tipti. Reçeteyi okudu. Hiç şüphelenmedi. Efruz Bey onun şüphesini bütün bütün gizlemek için, “Aman çabuk, bütün büyük doktorlar evde bir ameliyat yapacaklar!” dedi. Pamuk da aldı. Şişeyi cebine koyunca azıcık daha muvaffakiyet neşesiyle bir nara atacaktı. İşte silahlarını hazırlamıştı...

* * *

Efruz Bey Hayırsızada’da sade “Açık Hava Mektebi” müessisi370 olarak kalmadı. Âdeta orada bir hükümet, bir müstakil prenslik kurdu. Adanın en tepesinde beş metre genişliğinde, dokuz metre uzunluğunda tam yedi renkli bayrağı dalgalanıyor, gürbüz Açık Hava Mektebi talebesi sahillerde, çardakların altında yan gelip yatıyorlar, denize giriyorlar. Adanın kendine mahsus motorbotları vızır vızır İstanbul’a martı yumurtası taşıyor. Hayırsızada birdenbire en hayırlı ada olarak Efruz Bey’le tebaasına nihayetsiz servetler temin ediyordu.

O daha adaya çıkar çıkmaz “chloroforme”371 kullanmaya hiç hacet kalmamış, bütün sürgün köpekler sanki manyetize olmuş gibi iki geçeli dizilmişler, salta durarak dillerini çıkarmışlar, onu ve talebesini büyük bir memnuniyet ve hürmetle karşılamışlardı.

Bir gün Efruz Bey adanın en tepesine alacalı bayrağın dalgalandığı yere çıktı, oturdu. Ay, ne oluyordu. Ada birden büyümeğe ve şişmeğe başladı. Efruz Bey bağırmak istedi. Fakat sesi çıkmıyordu. Toprakla beraber yükseldi, yükseldi, yükseldi, belki Hazreti İsa’nın ârâm ettiği dördüncü kat göğe vardı. Nagehan başına gayet ıslak bir şey dokundu...

Gözlerini açtığı zaman beyaz gömlek giymiş genç bir doktorun, başucunda alnına ıslak soğuk bezler sarmakla meşgul olduğunu gördü. Kımıldamak istedi. Fakat her tarafı külçe olmuştu.

* * *

Yavaş yavaş hatırlar gibi oluyordu. Hain müdür onu aldatmış, ne kendisi gelmiş, ne de çocuklardan kimseyi yollamıştı. Fakat Efruz Bey azimkârdı. Fikret’in:

Hak bellediğin bir yola yalnız gideceksin!

mısraına iman etmişti. Bir sabah erkenden vapura binmiş, Kınalıada’ya geçmiş, yanına öteberi de almıştı. Akşama kadar tepeden dürbünle Hayırsızada’yı tarassut etmiş, geceyi otelde geçirmişti. Sabahleyin arka tarafta, in cin olmayan bir yerde boş bir sandal bulmuş, hemen içine atlamıştı. Bundan ötesini bir türlü tahattur edemiyordu...

Şimdi bulunduğu yer “Yalova” idi. Demek bir felâkete uğramış, dalgalar onu istemeye istemeye Yalova Safası’na372 götürmüştü. Fakat hayır, büyük işler yapmak, meşhur olmak emelindeydi. Her zaman olduğu gibi, düşünmeksizin aklına bir şey geldi. Buradan hemen İstanbul’a dönmek, oradan Yunanistan’a, Akropol’a gitmek, sanat ve edebiyat hacısı olmak...

Ooooh, bu ne ilâhî bir mefkûreydi. Karyolasının içinde çırpınmağa başladı: Akropol’e, Akropol’e!

Genç doktor hezeyanın yeniden başladığına zahip olmuş, Efruz Bey’in alnına taze taze ıslattığı bezleri sarmaya çalışıyordu.

Sevimli Ay, C. 3, Sayı: 12 (36), Şubat 1927, s. 19-22.

Resimli Ay, C. 4, Sayı: 37, Mart 1927, s. 21-25.

356 Satı El-Husri, Selanik Feyziye Mektebi İdare Heyeti ile birlikte, 1915’te Beyazıt’ta Yeni Mektep bünyesinde “Çocuk Yuvası” kurmuşlardır. Türk Ocağı’nın yayın organı Türk Yurdu dergisi bu kararı hararetle alkışladı. Dergi, Satı Bey’in Araplığı kabullenmesi ve Türklük aleyhinde olmasını şöyle yorumluyor: “Osmanlı heyet-i içtimaiyesinin şekline, istikbâline dair esas fikirlerinin, fikirlerimize ekseriya muhalif olduğunu bilmekle beraber, (...) yorulmak bilmeyen bu Türk Frubel’inin bugünlerde -kendileri ne derlerse desinler, Sâtı Bey bizce bir Türk’tür- (...). ‘Yeni Mektep’ ve ‘Çocuk Yuvası’ (...) unvan(ı) Sâtı Beyin hatta Türkçü olduğunu göstermiyor mu?” (“Yeni Mektep ve Çocuk Yuvası”, Türk Yurdu, C. 7, sayı: 6, 19 Şubat 1330 [4 Mart 1915], s. 2510)

357 Émile Bergerat (1845-1923): Fransız bilim adamı, tiyatro yazarı ve şair.

358 Ömer Seyfettin, bu iddiasını ilk “Yeni Lisan” yazısında da ileri sürmüştü.

359 Aşiyan dergisi: 10 Eylül 1908-12 Şubat 1909 arasında Salih Sırrı, İbni Sırrı Ahmet Cevdet ve İbni Sırrı Mustafa Namık [Çankı] kardeşler tarafından 26 sayı çıkarılmış “edebî, ilmî siyasî, içtimaî, fennî, ahlakî mecmua”.

360 Metinde: “o da”.

361 Metinde: “Oraya”.

362 Sir Arthur Conan Doyle tarafından oluşturulan hayalî dedektif kahraman.

363 Fransız romancı Maurice Lebnanc tarafından oluşturulan hırsız tipi.

364 İsmail Hakkı Baltacıoğlu kastediliyor.

365 Jean-Jacques Rousseau (1712-1778): Fransız filozofu.

366 Teselya ile Makedonya sınırı üzerinde bir ova ve kasaba. 1897 Osmanlı-Yunan Savaşı burada başlamıştır.

367 Müşir Ethem Paşa (1851-1909): 1897 Osmanlı-Yunan Savaşı komutanı.

368 Hacı Kasım’ın kurduğu, sonra oğlu Naci Kasım Açıkel tarafından yönetilen Maarif Matbaası kastediliyor.

369 Kaya okulu.

370 Bu hikâyedeki Efruz Bey karakterinin “Türkiye’de ilk açıkhava okulunu Çamlıca’da açan İsmayıl Hakkı Baltacıoğlu’nu”; Müfat Bey’in ise 1915’te Darülmualliminden istifa edince Beyazıt’ta Yeni Mektep’teki [yazarın Tıfıl Kovuğu diye alaya aldığı] çocuk yuvasının kurucusu Satı El-Husrî’yi hatırlattığı ifade edilmektedir (Alangu 1968: 492).

371 Renksiz ve özel bir kokusu olan yatıştırıcı ve uyuşturucu bir sıvı.

372 “Yalova Safası” ile Karagöz oyunlarından birine işaret ediyor.

İnat [Beyaz Serçe]373

Görünmez bir peri kervanı gibi, bize bazen fena neşeler, sevinçli matemler, bazen hayırlı kederler, gamlı saadetler bırakarak, üstümüzden geçip giden senelerin eli, yalnız saçlarımızı ağartır, yalnız çehremizi değiştirir, sanırsınız. Hayır! Hislerimiz, fikirlerimiz, itikatlarımız, muhabbetlerimiz de eski hâlinde kalmaz. Değişir... Hem o kadar değişir ki ilk saf şekillerinin tamamıyla zıddı bir kıyafete girer. Filozofun Hayat nihayetsiz bir tahavvüldür374 sözü ne soğuk bir hakikattir! Ben değişen maddî, manevî mefhumlar içinde en ziyade “darb-ı mesel” namını verdiğimiz atasözlerine acırım! Meselâ “evdeki pazarın çarşıya değil hatta sokak kapısının önündeki ayak satıcısına bile uymadığını” öğreniriz. Atasözlerinden sonra, değişen şeyler arasında en acıdığım “müşterek hikmetler, umumî hükümlerdir.”

“Ne gibi mi diyorsunuz?”

“‘İnat eşekte olur’ gibi.”

Evet, bu nevi orta malı hükümlere o kadar merbutum ki nazarımda bir tanesi iflâs etti mi, mukaddes mabedinin kubbesinden kafasına bir taş düşen müminin elemini duyarım. Hâlbuki birçokları bu ruhanî elemi duyamazlar. Eski bir mefhumun, bir itikadın, bir zannın [32] iflâsına, bir fikrin ölümüne “tecrübe” derler. Tecrübe... Ey tecrübe... Meselâ işte ben, çocukluğumdan beri “İnat eşekte olur” hükmünün bir mümini idim. Bu iman sebebiyle bütün eşeklere karşı bir hürmet beslerim. Nerede bu mübarek hayvanlardan birisine rast gelsem şedit bir meftuniyetle bakar, “Aman ya Rabbi! Ne karakter, ne seciye!” derdim.

“Sadakat” faziletinin monopolunu375 alan Kıtmir cinsi gibi, eşekler de “inat”ın tröstünü yapmışlar, sanırdım. Bu zannım geçenlerde dehşetli bir tecrübe neticesinde iflâs etti. Bakınız, nasıl?

Bir gün çok canım sıkılıyordu. Odamda, yapyalnız “Ne yapayım? Ne yapayım?” diye kıvranıyordum. Ansızın vicdanımda harsımın ulvî sesini, bestelenmiş, millî bir opera parçası hâlinde duydum, güftesine dikkat ettim:

Ayağını sıcak tut,

Başını serin...

diyordu. Hemen fırladım. Çoraplarımın üzerine bir çorap daha geçirdim. Ayaklarımı kışlık fanila terliklere soktum. Başımı da terkos musluğunun altında beş dakikadan ziyade tuttum. Hakikaten, canımın sıkıntısı biraz geçer gibi oldu. Yine odama geldim. Fakat harsımızın sesi hâlâ susmuyor, vicdanımda cır cır ötüp duruyordu. Tekrar kulak kabarttım. Diyordu ki:

Eline bir iş al,

Düşünme derin...

Etrafıma bir göz gezdirdim. Elime alacak bir şey yoktu. “Düşünmeden ne iş yapılabilir, ya Rabbi?” diye başımı kaşıdım. “Derin düşünme”nin yalnız kârsız değil, aynı zamanda gayet zararlı bir ameliye olduğunu da biliyordum. Nihayet buldum. Düşünmeden dünyada yapılacak yegâne şeyi buldum. Üstü tozlanmış yazı masamın önü[33]ne geçtim. Hokkamın mürekkebi mayi benliğini havaya feda etmiş, “kuruyup buhar” olmuştu. Elime bir kurşun kalem aldım. Ne yaptığımı tahmin edersiniz... Bir “hikâye” yazdım. Keşke yazmakla kalsaydım! Tuttum bu hikâyeyi bastırdım da... Basan mecmuayı daha aldırmadan evime büyük bir zarf geldi. Yüreğim yerinden oynadı. Büyük zarftan kim korkmaz? Titreyerek açtım. Heyecandan tıkanıyordum, dört geniş satır... Okumadan imzaya baktım: Efruz... Korkum geçmedi, hayret hâlinde devam etti. Çünkü Efruz Bey’in “Ömründe hiç yazı yazmayan şifahî bir muharrir” olduğunu bilenlerdenim. “Belki şakirtlerinden birine yazdırmıştır” ihtimalini düşünerek şaşkınlığımı hafiflettim.

Biliyordum ki Efruz Bey yalnız “şifahî bir muharrir” değil, aynı zamanda şiirsiz meşhur bir şair, esersiz meşhur bir dâhi, ilimsiz meşhur bir âlimdir.376 Kanatsız kuş, kambursuz deve, gagasız leylek gibi bir harika... Ansiklopedik münekkitliğiyle méta scientifique377 icazı da üstüne caba... İlmi de alenen inkâr eder. Birtakımlarının “tahaddüs” diye lisanımıza geçirmelerine rağmen halkın, muhterem avamın “işkembe-i kübra” terkibiyle tercüme ettiği “intuition”378 onun tükenmez bir hazinesidir. Önüne gelene “Ben ilim falan tanımam. Mantık, usul falan hepsi efsanedir! Yaşasın intuition! Her mesele işkembe-i kübra ile hâlledilir” der. Dünyanın hiçbir tarafında bir eşine daha tesadüf ihtimali olmayan bu kadar orijinal bir dâhinin mektubunu nasıl merakla, nasıl şevk ile, nasıl heyecanla okuduğumu tasavvur ediniz. İşte, hâlâ kelimesi kelimesine hatırımda... Ölsem aklımdan çıkmaz:

Azizim,

Siz Türkçe bilmiyorsunuz. Son hikâyenizde psikoloji hatasıyla müterafik büyük bir lisan yanlışı gördüm. Vatan[34]perverane bir mecburiyet tahtında size yazıyorum; atlardan bahsediyorsunuz, sonra “...başlarını kaldırarak kişniyorlar, tırnaklarıyla kazmaya çalıştıkları toprakların nemli çimenlerini otluyorlardı” yazıyorsunuz. Bu yanlıştır. “Çimen” otlanmaz. “Çayır” otlanır. Psikoloji hatasına gelince, atların tırnaklarını sürdükleri çimenleri otlamalarına içtimaî ahlâkları, örfleri mânidir. İhtiramlarımı kabul buyurunuz efendim.

Yüzüme sanki bir semaver kaynamış su döküldü. Yanaklarım yandı. Dudaklarımı ısırdım. Gözümün bir tanesini kırptım. Sol elimi hızla uyluğuma çarptım, “Vay anasını be...” dedim. Hakikaten Efruz Bey benim zayıf tarafımı bulmuş, fena yerimden yakalamıştı. Hikâyeci geçindiğim hâlde, atların psikolojileriyle uğraşmamıştım. Hâlbuki bu lâzımdı. Atların içtimaî ahlâklarından, maşerî örflerinden haberim yoktu. Feci bir nedametle, “Ah cahillik!” diye inledim. İşte böyle bir gün adamın hatasını şakkadak suratına vururlardı! Fakat lisan yanlış!.. “Çayır” otlanırmış da “çimen” otlanmazmış. Efruz Bey’in “intuition”u yani “işkembe-i kübrası” bu hükmü veremezdi. Ben ne vakit lisana dair bir müşküle rast gelsem, hemen merhum Cevdet Paşa’nın379 “Millî Akademi” usulüne müracaat ederim. Malûm ya, Paşa meşhur Kavaid’ini yazarken evine birçok cahilleri toplar, fiilleri onlara tasrif ettirir, edatları onlara tekrarlattırırmış. Ev halkını karşıma çağırdım. Hepsi İstanbulluydu. “İttifak-ârâ” ile Türkçeden başka bir dilden anlamıyorlar, elifi görseler mertek sanıyorlardı. İçlerinde en kuvvetli cahil aşçı Asiye kadındı. Evvelâ ona sordum: “Gözünün önüne bir çayır getir. Bu çayıra bir sürü at bıraksalar... Bu aç atlar ne yaparlar?”

“Otlarlar, efendim” [35] dedi.

“Neyi otlarlar?”

“Çimenleri.”

“Çayırları otlamazlar mı?”

“Evet efendim, çayırlıktaki çimenleri otlarlar işte..”

Hepsine ayrı ayrı tarzda sordum. Çayırla çimeni birbirinden fark edemiyorlardı. Hatta evlâtlığımız afacan Makbule bir de misal getirdi:

Çayır, çimen gezerim

İnci, mercan dizerim.

dedi. Asiye kadına tekrar sordum: “‘Atlar çimenleri otlarlar’ diyorsun; yeşil ota çimen demek istiyorsun. Pekâlâ! Fakat at çimenden başkasını otlamaz mı?”

“Otlar beyim.”

“Ne otlar?”

“Yonca...”

Kadıncağızı şaşırtmak için kurnaz bir mümeyyiz kayıtsızlığı göstererek, “Atların otlamayıp da yediği şeyler nelerdir?” dedim.

“Ot olmayan şeyler.”

“Ne gibi?”

“Kepek, kuru arpa, saman, patates, karpuz kabuğu gibi!”

Bu tabiî akademi celsesini hemen dağıttım. Saatime baktım. Daha erkendi. İlk vapura yetişebilecektim. Bir sinemada oynuyormuş gibi, hendesî bir istical ile giyindim. Kendimi sokağa attım. İskeleye koştum. Hava yağmursuzdu. Efruz Bey’i Heybeliada’daki o “Panteon” kadar meşhur kiremitsiz çatılı köşkünde mutlaka bulacaktım.

Vapurda Efruz Bey’in perestişkârlarından tek gözlüklü bir gence rast geldim. Meğer o da üstadına gidiyormuş! [36] Konuşmaya başladık. Konuştukça birçok malûmatım, zanlarım, itikatlarım birbir üstüne iflâs ediyordu. Uzatmayayım... Vapurdan çıktık. Dimdik bir yokuş tırmandık. Güneş, sıcak bir aydınlıkla her tarafı parlatıyordu. Tepedeki köşkün geniş bahçesinden içeri girdik. Açık kapıya gelince Efruzcu genç, “Ben çıkayım, kendisine haber vereyim” diye benden ayrıldı. İki dakika bekledim. Sonra koşarak geldi. Beraber yukarı çıktık. Büyük pencereleri perdesiz büyük bir oda. Çıplak bir masanın başında Efruz Bey, “havarilerim!” dediği arkadaşlarıyla beraberdi. Bu irili ufaklı on iki çömez etrafında halka olmuş, durmadan işkembe-i kübrasından savurduğu cevherleri dinliyorlar, aç karga yavruları gibi arsız gözlerini onun ağzından ayırmıyorlardı. Arkasında erguvanî salaşpurdan bir tunik, başında sararmış defne yapraklarından bir hotoz vardı. Azametli ruhumda (nasıl inkâr edeyim) hakikaten bir tesir husule getirdi. İçimde lâhutî bir ürperme duydum. Kendimi esatir mabutlarından birisinin huzurunda sanıyordum. Bana baktı, baktı, gülümsedi.

“Hoş geldin, ey edebiyatta artık yaşamayan ölü!” dedi. “Sana yazdığım son yanlışın, son nefesindir. Sakın bir daha eline kalem alma.”

Bu hitabın karşısında Musalaştım. Soğukkanla cevap verdim: “Pekâlâ ne yapayım? Yalnız okuyayım mı?”

“Okuma.”

“Ya ne yapayım?”

“Bizim gibi lâf at. Şifahî tenkit yap. En müsmiri budur.”

Ses çıkarmadım. Anladım ki Efruz Bey beni havarilerinin arasına almak istiyor. Vakıa bu az küçük bir şe[37]ref değildi. Ama bana gelmezdi. Yedi dereden su getirdikten sonra ziyaretimin sebebini söyledim. Evvelâ antropolojiden ayırarak ayrı bir ilim hâline getirdiği “şeytan minareleri” bahsindeki tebahhurundan, sonra meşhur “Beyaz Serçe” keşfinin ehemmiyetinden dem vurdum. Pek hoşuna gitti. İçin için böbürlendi. Fakat hikâyemde bulduğu lisan yanlışının sırf “işkembe-i kübra”ya müteallik bir şey olmadığını, halkın söylediği en doğru bir şekil bulunduğunu söyleyince köpürdü. Taştı.

“Halk yok demektir. Halkın söylediği yanlış, benim söylediğim doğrudur. Lisan hususunda ben halka değil, halk bana tâbidir...” diye bağırdı. Çömezler baş kırarak üstatlarını tasdik ediyorlardı. Fakat ben onun hiddetinden korkmadım. Vaktiyle, “Onlar, on iki. Ben birim, ama hak bendedir. Hepsini devireceğim” diyen koca Ernest Renan’ın cesaretini aynıyla duydum. Sabahleyin evdeki akademimde yaptığım müşahedeleri anlattım. Tafsilât verdim. Nerede... Efruz Bey’le havarileri, bir ağızdan, “Çimenler otlanılmaz, yenilir...” diyorlardı. Bu esnada mendilimle terlerimi silerken gözüm bahçe kapısına kaçtı. Bir de ne göreyim! Sıska bir keçi... bakımsız tarhların kenarlarından fışkırmış sık çimenleri otluyor... Yavaş yavaş gittim. Çaktırmadan Efruz Bey’in koltuğuna girdim. “Tabiat üzerine münakaşa edeceğiz” diye onu keçinin görünmediği pencereye götürdüm. Elimle çiçeksiz tarhları gösterdim. Dedim ki: “Şu bozuk tarhların kenarlarındaki otlar saz mı, yonca mı, arpa mı, yulaf mı?”

Efruz Bey dikkatle baktı: “Hiçbiri değil.”

“Ya ne?” [38]

“Çimen.”

“Pekâlâ!” dedim. Öteki koluna girerek keçinin göründüğü sağ taraftaki pencereye götürdüm. Sordum: “Koyunlar ne yapıyor?”

“Otluyor.”

“Neyi otluyor?”

“Çimenleri...” der demez halk gibi doğru söylediğinin farkına varınca öyle bir haykırdı ki...

“Hayır, hayır, hayır, otlamıyor...”

Arkadaşları da heyecanla, onun narasını tekrarlıyorlardı. Efruz Bey şaşırmıştı. Bu şaşkınlığı arasında sordum.

“Pekâlâ, gördüğünüz keçi bu çimenleri otlamıyor da ne yapıyor?” sualine, “İçiyor...” cevabını vermez mi? Galeyan içinde muhakemelerini kaybeden havariler tam bir iman ile büyük üstatlarının dilindeki bu “sürçme”yi ciddî zannettiler. Efruz Bey’le beraber hepsi çimenlerin otlanmayıp içildiğini iddiaya başladılar.

Bir saat sonra... Efruz Bey’le havarileri karşısındaki müthiş mağlûbiyetimin yorgun sersemliği içinde seke seke vapura koşarken çamlığa çıkan bir sürü eşek gördüm. Bu mübarek hayvanlara yine eskisi gibi derin bir muhabbetle, şedit bir meftuniyetle, “Ne karakter, ne seciye!” diyerek bakamadım. Hatta tenezzül edip yüzümü bile çevirmedim. Çünkü, artık meşhur orta malı “İnat eşekte olur” hakikati benim nazarımda iflâs etmişti.

Efruz Bey’le havarilerinin “tarhtaki çimenleri otlayan keçiyi” gözleriyle gördükleri hâlde, ayak direyip “çimenin otlanmayıp içildiğini” iddiaya devamları, dünyada “i[39]nat” hasletini en yüksek derecede haiz bir mahlûk olduklarına en bariz bir delildi.

Meydana çıkan madunlukları için birdenbire gözümden düşen eşeklere karşı eskiden beslediğim o derin, o samimî hürmeti, şimdi aynıyla kimler hakkında duyduğumu, bilmem artık, söylemeye hacet var mı?

Ömer Seyfettin Külliyatı, 9, Tarih Ezeli Bir Tekerrürdür, Muallim Ahmet Halit Kitabevi, İstanbul, 1938, s. 31-39.

373 Bizzat yazar tarafından Efruz Bey romanının beşinci parçası olarak gösterilen “Beyaz Serçe”, yazarın sağlığında yayımlanamamıştır. Hikâyedeki inat vurgusundan dolayı Ömer Seyfettin Külliyatı’nda (Ahmet Halit Kit.) “İnat” adı uygun görülmüştür.

374 Filozof Herakleitos’a ait bir cümle.

375 Monopol (Fr. Monopole): Tekel

376 Efruz Bey’i tanımlayan bir cümledir, o sıralarda henüz fazla bir şey yayımlamamış olan Yahya Kemal Beyatlı’ya imalar taşımaktadır. Ömer Seyfettin Ruzname’sinde (18 Ocak 1918), “Başını Vermeyen Şehit” ve “Çakmak” hikâyeleri etrafında Ahmet Hidayet Reel ve Yusuf Ziya Ortaç’ın tenkitlerinden yakınır. Bu yazarların Yahya Kemal tarafından yönlendirildiği kanaatindedir (Ayrıca bk. Alangu 1968: 494).

377 Métascientifique: Fransızca “İlim ötesi, ilim üstü” anlamına gelen bu deyim Fransız dilinde yoktur. Ömer Seyfettin “métaphysique”e benzeterek böyle bir kelime uydurmuş, hikâyedeki kişisinin “uydurmacılığı”nı belirtmeyi amaçlamıştır. (Sayman, 1957, C. 5: 152)

378 Bergson (1858-1941) felsefesinin esası, “sezgi”.

379 Metinde yanlışlıkla “Cevat Paşa”.

Çirkinliğin Esrarı

Bilmiyorlar da sevmediklerini,

Ediyorlar büyük büyük yemini,

Buna gösterme, sen de nefretini,

Ne şifalar veren yalanlar var!

Genç kızlarla bir odada yalnız kalmak ne tehlikelidir! Bahusus bizim gibi başı yorgun adamlar için... İşte geçen sene bu vakit ben böyle bir tehlike atlattım. Sonbaharda Büyükada’yı çok severim. Tenha çamların altında tek başıma gezmek, uzak sislerden savrulan rutubetli rüzgârın ölümü hatırlatır feryadını dinlemek pek hoşuma gider. Hava, penceresiz bir türbe kubbesi gibi karanlık, gamlı, meyustur. Her tarafta solan yazın naşından kopmuş yapraklar sürünür. Gölgesiz dalların arasında sanki zavallı aldatanlarla aldananların görünmez hayalleri dolaşır... Fakat o günü bu gamlı kubbe birdenbire yıkıldı. Bir tufan boşandı. Sırsıklam oldum. Yağmurun altında Sermet’in halasının oturduğu köşke kendimi dar attım. Kapıdan girince hâlime gülen hizmetçi kız evde küçük hanımdan başka kimse olmadığını söyledi.

“Eey, büyük hanımefendi?”

“Bu sabah erkenden gitti.”

“Nihat Bey?”

“Galiba kulüpte.”

“Şu yağmur geçinceye kadar oturacağım. Küçük hanıma haber verme. Rahatsız olmasın” dedim. Pardösümü çıkardım. Mendilimle üstümü başımı sildim. Soldaki salona girdim. Çılgın yağmur pancurları, camları tokatlıyor, fasılalı ışıklarla acı bir fırtına gürültüsü koparıyordu. Ben tabiatın bu münasebetsiz hiddetini dinlerken kapı açıldı. Başımı çevirdim. Sütude’nin girdiğini gördüm. Bence İstanbul’un en güzel kızı odur! Siyah, iri, parlak gözler... Gür siyah saçlar... Sonra inanılmaz derece saf bir beyazlık! Mukaddes bir rüya beyazlığı! Acaba on altı yaşında var mıydı? Zannetmiyorum. Fakat yirmi yaşında sanılacak kadar olgun bir vücut... Bir göğüs ki... Bir boyun ki...

......

“Neye benden kaçıyorsunuz?” dedi.

“...”

Kalktım. Uzattığı bembeyaz elini sıktım. Sıcacıktı. Ta gözlerimin içine bakıyordu. Arkasında beyaz bir bluz vardı. Kısa siyah etekliğinin altından gözüken bacaklarının o insanı helecandan titreten bediî şekline baktım. Kurşunî podüsüet iskarpinleri, ince ipek çoraplarıyla öyle muharrik, öyle füsunlu bir ahenk hâsıl ediyordu ki... Sanki “şiir” mefhumunun mücessem bir manasıydı.

“... Geldiğinizi neye ben duymayayım?”

“Rahatsız etmek istemedim.”

“Beni mi?”

“Sizi...” diye nazik bir cümleye başlayacaktım. Birdenbire tavrımdan sıkıldım. Elimde büyüyen, birkaç sene evvel denizde kucağıma alarak yüzme öğrettiğim çocuğun karşısında küçülüyor muydum? Vakıa işte o büyümüş, koca bir kız olmuştu. Fakat ben ağabeyisinin ağabeyisi... Belki kendimi sıksam babası da olabilirdim. Teklifsizce güldüm.

“Kızımı rahatsız etmek ister miyim ya...”

“Kızınız kim?”

“Sen...”

Çılgın bir kahkaha attı: “Ben mi?”

“....”

“Ben ha...”

“....”

Sol elini kalçasına koymuş, şuh bir şımarıklıkla gülüyordu. Koltuğun birisine oturdu. Sade esvabı onu daha ziyade güzelleştirmişti. Gülümsüyor, ne diyeceğimi kestiremiyordum.

“Siz hakikaten tuhaf bir adamsınız!” dedi, ‘Beğendiğiniz kadınlara mı, yoksa beğenmediğinizlere mi böyle büyükbaba tavrı takınırsınız?”

“....”

Cevap vermediğimi görünce birdenbire ciddileşti. Yüzünü bir heykel sükûtu kapladı. Büyük gözlerini yumdu. Keskin bir bakışla beni bir süzdü. İçimden, “Rol, rol, isterik rolleri!” diyordum.

Sordu: “Kaç yaşındasınız?”

“Her hâlde, Sütudeciğim, senden yirmi yaş büyük.”

“Onun için mi bana ‘kızım!’ diyorsunuz?”

“Hakkım yok mu?”

... Karşısına oturdum. Onu küçükken nasıl sinemaya götürdüğümü, orada nasıl dizime başını koyarak uyuduğunu hatırlattım. İşitmiyor gibi dinliyordu.

* * *

Yavaş yavaş renginin solduğunu, dudaklarının titrediğini görüyordum. Acaba hasta mıydı?

Gevezeliğime, şakalarıma devam edemedim.

“Nen var Sütude?”

“Hiç!” dedi. Sonra gözlerini önüne indirdi: “Ben sizi ne vakitten beri yalnız görmek isterdim.”

Neye beni yalnız görmek istediğini bilmem niçin soramadım. Şaşaladım. Hafifleyen yağmurun camlardaki sızışlarına bakmağa başladım. Ne kadar böyle durduk, hatırlayamıyorum. Birdenbire onun hıçkırdığını işittim. Kolunu oturduğum koltuğun yanına dayamış, başını ellerinin içine almış, ağlıyordu. Dolgun omuzları, siyah parlak saçları, bir zambak gibi beyaz, nefis elleri hıçkırdıkça sarsılıyordu. Bir sinir buhranı mıydı? Dört beş ay vardı ki evlerine gelmemiştim. Bu esnada Sermet’in spor arkadaşı Tevfik Çesban tarafından Sütude’nin istenildiğini, sonra reddolunduğunu duymuştum. Gizli bir aşk faciası mı vardı? Çesban çok güzel, çok yakışıklı, çok zengin bir gençti. Sütude’yi alamadığı için Ada’dan kaçmış, Beykoz’un halî tepelerinde bir eve kapanmıştı. İstanbul’a hiç inmiyor, memleketi bütün bütün terk etmek için yolların açılmasını beklediği söyleniyordu. Ayağa kalktım. Elimle omzunu okşadım.

“Ne var Sütude, neye ağlıyorsun?”

Hıçkırarak, yaşlı gözlerini kaldırdı. Bakışında sanki bir alev, siyah bir alev vardı.

“Ben seni seviyorum!” dedi.

“Beni mi?”

“Seni!”

Birdenbire yüreğim hop etti. Ben bu yeni kızlardan, bir ejderhadan ziyade ürkerim. Korktuğumu belli etmemek için güldüm.

“Sen deli olmuşsun!” dedim. Gayr-i ihtiyarî geri çekildim. Kanepenin ucuna büzüldüm. Kapıya baktım.

“Vallahi, billahi seni seviyorum. Hem üç seneden beri... Eğer beni almazsan vallahi billahi kendimi öldürürüm...”

“Sen deli olmuşsun, sen deli olmuşsun...” diye gülüyordum. Kalkıp kaçmak aklıma geldi. Zavallı kızın zihninde bir bozukluk mu vardı? Gözlerini bana dikmiş, garip bir ısrarla bakıyordu. Doğruldu. O bakışıyla beni bir tesir altına almak istiyor gibi yürüdü. Ta yanıma geldi. Oturdu. Kucağımda büyüyen bu kızın ağzından benim vaziyetimdeki, benim yaşımdaki bir adama karşı –bir romanda okusam hayal bile olduğuna inanamayacağım– tuhaf şeyler çıkıyordu. Dizlerime kapandı. Ellerimi tuttu. Çektim, eğildi, ayaklarımı öpmeğe çalışıyordu. Kaldırmağa uğraştım. Ağlıyor, hıçkırıyor, “Allah aşkına, beni reddetme, beni kovma, senin esirin olacağım!” diyordu. Fakat niçin? Fakat niçin? Ne genç, ne güzel, ne zengindim. İsterik bir çocuğun elinde oyuncak olmak hiç işime gelmezdi. Gülmeyi bıraktım. Gayet ağır bir sesle, “Ciddî olalım Sütude” dedim, “seni kendine hürmete davet ederim.”

“...”

Kollarından tuttum. Kaldırdım. Yanıma oturttum. Gözlerinden hâlâ yaşlar akıyordu. Sordum: “Çesban’a neye varmadın?”

“Ondan nefret ederim.”

“O genç!”

“Evet.”

“O zengin!”

“Evet.”

“O güzel!”

“Evet.”

“O çok güzel. Tam sana lâyık! Senin kadar güzel.”

Yüzünü ekşitti. Tekrar, “Ben ondan nefret ederim” dedi.

“Niçin?”

“Evvelâ güzel olduğu için.”

“Saniyen?”

“Genç olduğu için.”

......

Çesban’ın hayali gözümün önüne geldi. Kuvvetli, yakışıklı, âdeta eski Yunan heykellerinin canlı bir numunesiydi. İnce, kumral kaşlarının altında iri elâ gözleri necip bir sükût ile bakar, çehresinde herkesi hürmete mecbur eden asil, ağır bir vakar ile parlardı. Eğer birleşselerdi, Sütude’yle ne bediî bir ahenk teşkil edeceklerdi. Hâlbuki İstanbul’un bu en güzel kızı gençlik gibi güzellikten de tiksiniyordu. “Güzellik kadınlar içindir. Güzellik erkeklerde iğrenç bir çirkinliktir” diyordu. Münakaşamız epeyce uzun sürdü. Ben arada, beklenilmez izdivaç tekliflerine maruz kaldıkça tekrarladığım ezelî yalanıma onu da inandırdım. Sıhhatim, rengim, afiyetim ciddî değildi. Âdeta hepsi bendeki hastalığın zahirî maskeleriydi. Asabım bozuktu. Dimağımdan mustariptim. Sözde doktorlar bana alkolle, yorgunlukla, meşguliyetle beraber aşkı da katiyen menediyorlar, “Kadın senin için zehirli bir hançerdir!” diyorlardı. Bu yalanları o kadar sahih gibi söylüyor, o kadar ciddî tafsilât veriyordum ki, Sütude bana acımağa başladı. Aşkı birdenbire merhamet oldu.

“Evet her şeyden mahrum. Tıpkı bir mefluç gibi...”

“Ne yazık, ne yazık...” diyordu. Ben tehlikeyi kolayca savdığım için seviniyor, bu sevinçle beyaz nefis ellerini tutuyor, öpüyordum. Bu eller, ya Rabbi... bu vücut, bu taşan, bu galeyan eden güzellik... Kim bilir buna sahip olan ne kadar mesut olacaktı. Çesban’ın meyus olmakta çok hakkı vardı. Bu kız sevildikten sonra mümkün değil unutulamazdı. Yağmur iyice dindiği için müsaadesini istedim.

“Gece kalsanıza... Ağabeyim şimdi gelir. Annem de gelecek.”

“Bir işim var. Bu akşam mutlaka İstanbul’da bulunmalıyım.”

“Ne vakit sizi bekleyeyim?”

“Mademki burada bana acıyan müşfik bir kalp buldum. Her vakit sizi Sütudeciğim. Her vakit...”

Eflâtunî denemeyecek bir deraguş içinde kalktık... O an bilmem, nasıl münasebetsiz, nasıl uğursuz, nasıl şenî bir fikir dimağımı doldurdu.

“Hakikaten güzellik, çirkinlik hakkındaki düşüncen doğru mu Sütude?” diye sordum.

“Evet!”

“Yalan.”

“Vallahi sahih.”

“O hâlde hakikaten fikrinde samimî isen senin için ideal bir âşık var” dedim.

“Kim?”

“Son derece çirkin!”

“Oh.”

“Hatta topal!”

“Oh.”

“Hem yaşlı. Benden çok büyük.”

“Oh, kim?.. Kim?..”

“Çirkinler kralı!”

......

İri siyah gözleri birdenbire bulutlandı. Öyle durdu. Çirkinler kralı şüphesiz gözünün önüne gelmişti. Ada’da her sene en güzel kadına “kraliçe” unvanını vermek âdetti. Kraliçe her sene değişir, eskisi unutulmazsa bile ikinci derecede kalırdı. Buna mukabil erkeklerin arasında da bir “çirkinlik kralı” intihap olunur. Ali Bey on senedir bu unvanı muhafaza etmişti. On sene içinde adaya kendinden çirkin bir adam gelmedi. Onun için meşhurdu. Uzvî çirkinliği, ahlâkının berbatlığı yanında mücessem bir kutsiyet gibi pâk kalırdı. Son derece sarhoş, politikacı, kavgacı, mütecaviz, dedikoducu, pis bir herifti. Mütemadiyen karı alıp boşuyordu. Bütün hayatı hizmetçi kızlarla, balıkçı kızlarıyla geçiyordu. Yüzü... kılları tıraş edilmiş bir orangutan suratı! Anlatamam, anlatamam, anlatamam! Çürük dişlerinin kocaman korkunç ağzından öyle çirkin bir sırıtışı vardı ki... bana soğuk ürpermeler verirdi. Küçükken çektiği kemik hastalığından sağ bacağı beş santimetre kadar kısa kalmıştı. Uzun zayıf kollarını sallayarak, otuz beş derecelik bir zaviye ile dört tarafa yalpa vurarak yürürken onu gören çocuklar korkularından bağırırlardı. Hâsılı bu bir insan değil, bir alâmet, bir rezaletti. Tabiatın bir rezaleti, tabiatın bir küfrüydü! Sütude derin bir hülyaya dalmış gibi birdenbire sustu. Veda ettim. Onu öyle bıraktım. Çıktım. Çamurlu sokaklardan inerken o kadar hafiflemiştim ki... Kollarımı kanat gibi oynatsam, doğru iskelenin üzerine uçabileceğimi sanıyordum.

* * *

Geçen yaz...

Sütude’nin çirkinler kralıyla muaşakası herkesi şaşırttı. Kimse inanamıyordu. Fakat iş birdenbire ciddîleşti. Bu güzel, bu emsalsiz kız o gudubet, o bitkin, o iğrenç herifin kovulmuş yedi karıdan artakalmış pis yatağına kaçtı. Ne akrabalarının mümanaatını, ne ailesinin reddini dinledi. Zavallı güzel Çesban da ümitsiz kalınca yaşayamadı. Bu şenî izdivacın ertesi günü, kendini öldürdü. Bana gelince... Tuhaf bir ıstırap içinde üzülüyordum. Çirkinler kralıyla Sütude’nin birbirlerine sarılmış, dudak dudağa hayalleri zihnimi dolduruyor. İğrenç çirkinliğin ilâhî güzellikle kaynaşması ruhumda bir gazap isyan ettiriyor. Şair Fazıl,380 “aşk”ı hodgâm tabiat tarafından –cinsimizin temadisi için– bize insafsızca oynanılmış bir “dek” telakki eder. Der ki:

Bu vücudun heves-i Leylâsı

O vücudun sebeb-i eşfâsı...

Acaba şuh gençlerin hasta ihtiyarları, en güzellerin en çirkinleri böyle delice sevmelerinde de bu ahlâksız, bu menfaatperest tabiatın gizli bir hilesi, gizli bir kârı mı var?

İşte, şimdi ben bunu düşünüyorum...

Vakit, Sayı: 761, 19 Kânun-ı evvel [Aralık] 1335/1919, s. 3.

380 Divan şairi Enderunlu Fazıl (ö. 1810) kastediliyor.

Horoz

Bir genç kızın defterinden kopya edilmiştir.

......

... Yine bugün derin bir ıstırap içinde kıvranıyordum! Annem, babam, kardeşlerim, akrabalarım, hepsi, hepsi bana çılgın nazarıyla bakıyorlar. Çünkü kocaya varmak istemiyorum! Dün tanımadığım ihtiyar bir doktora beni uzun uzadıya muayene ettirdiler. Zavallı adam, “Kızınızın asâbı bozuk. Tebdil-i hava lâzım” dedi. Hâlbuki ben biliyorum, hiçbir şeyim yok. Sıhhatim yerinde. Aklım başımda. Yalnız koca istemiyorum...

“Niçin?” diyenleri, “Niçinse, niçin...” diye tersliyorum. Niçin olduğunu söylesem gülecekler. Kaçıklığıma hükmedecekler. Fakat bu kat’î kararımda o kadar haklıyım ki... Bütün dünya bir araya gelse fikrimi değiştiremez. Ben genç kızların hayallerinde, rüya bulutlarından kurulmuş esirî bir taht üstüne oturttukları “koca” denen mabudun ruhunu anladım. Yani erkeğin mahiyetini biliyorum. Ondan öyle ürküyorum ki... Böyle bir isteyen çıktı mı sanki bir ejderhanın ağzına atılacakmışım gibi bağırmaya, haykırmaya, kendimi yerlere çarpmaya başlıyorum. İşte bunun için evde bana deli diyorlar.

* * *

Evet, ben erkeğin mahiyetini anladım. Benim kadar dünyada hiçbir kız, hiçbir kadın, bu zalimi anlayamamıştır. Onu derin derin tetkik ettim. Ruhundaki manayı duydum.

İstasyonun uzağındaki tenha köşkümüz bu “keşf”im için bana pek müsait bir muhit oldu. Biz ailece merdümgiriziz. Ne misafirliğe gideriz, ne de bize gelirler. Âdeta bir çiftlik hayatı süreriz. Bütün vaktim babamın verdiği fennî, ahlâkî kitapları okumakla, kardeşlerimin manasız, münasebetsiz iddialarını dinlemekle geçer. Okumadığım zaman tavukların bahçesindeyim, yemlerini ben veririm. Folluktan yumurtalarını ben toplarım. Kuluçkalara ben bakarım. Ah bu tavuklar... Dünyada bunlar kadar sevimli, bunlar kadar kendi hâllerinde, bunlar kadar saf, bunlar kadar masum bir mahlûk var mıdır? Hayatları bütün bir vazife, bütün bir fedakârlık destanıdır. Bizi beslemek için muntazaman yumurtlarlar. Civciv çıkarmak için haftalarca karanlıkta aç, susuz, uykusuz, güneşsiz, eğlencesiz yumurtaların üstünde yatarlar, kendi hararetleriyle yavrularını canlandırırlar. Sonra onlar büyüyünceye kadar yerlerde buldukları en güzel tanelerden –obur oldukları hâlde– nefislerini mahrum ederler. Onları korumak için en müthiş hücumlara karşı kanat açarlar, kendilerinin yüz misli büyük bir düşmanın üstüne atılırlar. Ama bu ulviyetleri, bu ahlâkiyetleri sanki bir günahmış gibi Allah zavallıların başına korkunç bir belâ musallat etmiştir: Horoz... Kümesin bu mağrur kralı zulümden başka hiçbir şeyden tat almayan müstebit bir Neron’dur. Vazife, fedakârlık, muhabbet, şefkat, merhamet nedir bilmez! Dehşetli bir hodgâmdır. Yalnız tuvaletiyle, kör boğazıyla, keyfiyle, nefsiyle meşgul bir geveze... Bizim kümesinkisi ihtimal bu kralların en reziliydi. Geçen hafta onu... Gayr-i ihtiyarî bir hiddet içinde öldürdüm! Fakat bu kaç senenin birikmiş intikamıydı... Sırtında sanki kanla, altınla işlenmiş ağır, parıl parıl bir manto! Başında vahşî ruhunun timsali gibi balta şeklinde kıpkırmızı bir taç... Hançer gibi keskin bir gaga... Sonra o ayaklarındaki mahmuz dediğimiz sivri süngüler... Dikkat ederdim. Tavukların hiçbirini sevmezdi. Aklına gelir gelmez “gıt, gıt, gıt” diye birden bir şey bulmuş da, sözde ikram etmek istiyormuş gibi bağırır, yalanına kanıp gelen masum tavuğu keyfi için hırpalar, ezer, canını yakar... Sonra dönüp suratına bile bakmazdı. Hele bir de bir şey bulup “gıt, gıt” diye çağırması... Beni en çok gazaplandıran bu yalandı. Yiyecek şey buldu mu kendi yutardı. Yenmeyecek, yutulmayacak bir taş, bir kum parçası buldu mu hemen tavuğa ikram:

“Gıt, gıt, gıt...”

Yemlerini verirken bakardım, tavukları çağırmak aklına gelmez, en önde koşar, taneleri acele acele yutar, yanına yaklaşanları hançer gagasıyla yaralardı. Sabahleyin insanlara bile, “Uyanınız, uyanınız. Haydi bana hizmet ediniz!” der gibi kanat çırpıp uzun uzun ötmesi. İşte yegâne mahareti bu idi. Mütehakkim, maskara, şarlatan, çirkin bir ses... Bülbülün feryadında bir şiir, karganın avazında bir keder, baykuşun o kadar tiksinilen kahkahasında bile bir matem, bir uğursuzluk lezzeti vardır. Fakat horozun sesinde küstahlıktan başka ne duyulur? Evet, en temiz, en beyaz tavukların kanatlarında ayaklarının çamurdan resmi hiç silinmez. Küçük yavru horozlara hiç göz açtırmaz, hatta zavallıları öttürmez, öttüklerini duyunca koşar, mahmuzlarının altına alır, kan revan içinde bırakırdı. Gagasının darbesinden civcivler de kurtulmazdı. Kazara önündeki yeme yaklaştılar mı onları hançerler, hatta bazılarını öldürürdü bile. Zalim olduğu kadar korkaktı. Havadan bir çaylak geçse korkudan tuhaf tuhaf bağırır, büzülür, birdenbire küçülür, kanatlarını yukarı çeker, şaşkınlığı bir müddet devam ederdi. Tavukların tepelerinden kopmuş tek bir tüy gagasında her vakit sönmüş bir sigara gibi takılı dururdu. En ziyade musallat olduğu bir Nemse tavuğuydu. Güzel, bembeyaz, şuh, tatlı, sakin bir hayvancağız... Onun adını “Pamuk” koymuştum. Bahçeye ne zaman insem sanki bu tavuğa olan muhabbetimi sezmiş gibi gözümün önünde doğru zavallının üzerine atılır, tüylerini yolar, hızını alamaz, yatırıp güzel boynunu yerlere sürterdi. Bir gün baktım, Pamukçuğun başından kanlar akıyor... Hemen tuttum, yıkadım, vazelin sürdüm. Götürüp ahırın avlusuna bıraktım. Aradan bir ay geçti. Daha yarası iyi olmamıştı, fakat o kadar semizlemiş, o kadar güzelleşmiş, o kadar irileşmişti ki... Babam da farkına vardı. Dedi ki: “Buna taze gübre yaradı.”

Hayır... Ona gübre yaramamıştı. Horozun zulmünden, horozun itisafından, horozun dayağından kurtulmak yaramıştı. Çünkü ahırın bütün gübreleri her hafta tavukların bahçesine naklolunuyordu. Pamuk rahattan, saadetten, fena muamele görmemekten o kadar şişti ki... artık hızlı yürüyemiyor, ördek gibi sallanıyordu. Babam, “Bu tavuğu keselim, yüreği yağ bağladı. Çatlayacak!” demeğe başladı.

Rica dinlemek âdeti değildi. Yalvarmama, yakarmama aldırmadı. Ahırın avlusunda cehennemden cennete düşmüş bir mesut gibi yaşayan zavallı Pamuk’u kestirdi. Horozun yanındaki tavuklar yine hep tüyleri yoluk, yine sıska, yine kirliydiler. Tüyleri temiz, canlı, kanlı, mesut yalnız horozdu. Hepsine zulmederek yalnız kendi safa sürüyordu. Her hareketi küstahça, her hareketi kaba idi. Bütün kümes halkı, sanki onun gaga yarasını almak, ayaklarının çamurlarına kanatlarını silgi yapmak için yaratılmıştı. Garezim büyüyor, büyüyor, bütün ruhumu kaplıyordu. Bazı geceler bu horoz bir kâbus içinde karyolamın başına konar, dayanılmaz hakaret tokatlarının boğuk seslerini andıran kanat çırpmalarıyla acı acı öterdi.

“Kalkınız, benim keyfime hizmet ediniz!..”

......

Tavrı, kümese, tavuklara, bütün bahçeye tahakkümü, çekilmez kurumu bana o kadar tesir etmişti ki... Yavaş yavaş her vakit sebepsiz bir hiddetten köpüren babamı da bir horoza benzetmeğe başladım. Onun da tipinde bir horozluk vardı. Gözleri dikti, yuvarlaktı. Kalıpsız kırmızı büyük fesi tıpkı bir ibik gibi duruyordu. Öfkesiyle evi tir tir titretirdi.. Annem otuz senelik karısı olduğu hâlde daha yanında sigara bile içemiyordu. Kardeşlerim, ağabeyim bahçedeki yavru horozlar gibi ağızlarını açamazlar, ona cevap veremezlerdi. Dikkat ettim. Babam horoza benzediği gibi, şale tarzında yapılmış evimiz de büyük bir kümese benziyordu. En iyi bir tünek, yani yukarıdaki balkonlu salon babamın yatak odasıydı. Biz, bütün ev halkı bir sürü tavuk... Nazarında hiç ama hiç ehemmiyetimiz yoktu. Hizmetçileri döver, uşakları kovar, mutfağa karışır, kardeşlerimi azarlar, anneme gık dedirtmez, bana göz açtırmazdı. Evde münhasıran yalnız o vardı. Kümeste horozun olması gibi... yalnız o... Biz hep onun esirleri... Son posta geldikten sonra bile o gelmeden sofraya oturamayız, bazen gece yarılarına kadar beklerdik. Ehemmiyetsiz bir şeye hiddetlendi mi, küfürleri hepimize birden teveccüh ederdi.

“Allah hepinizin belâsını versin!”

“Benim ekmeğimi yiyen azar...”

“Hepsini gebertsem öfkemi alamayacağım vallahi.”

Falan filân...

Evet, horoz kümeste, babam evde hüküm sürüyordu. Mahiyetçe, tabiatça, zihniyetçe, kabalıkça, nezaketsizlikçe aralarında zerre kadar fark yoktu. Kümesteki tavuklar gibi evde de, babama karşı koyacak yoktu. Sedası, yakınlara düşen bir yıldırım gibi camları zangırdatırdı. Onun dehşetinden ürken yavru horozlar meydanı boş bulunca ötmeğe özenirlerdi. Belliydi ki yalnız müstakil bir kümes bekliyorlar. Bir gün anneme, babamın bu hâllerinden şikâyet ettim. Zavallı kadın, “Yavrum” dedi, “bütün erkekler böyledir.”

“Bütün erkekler böyle mi?”

“Elbet.”

“Hepsi böyle sert mi olur?”

“Elbet. Kadın yumuşak! Erkek sert!”

“Bu olur mu ya anneciğim... Biz de insan...” diye itiraz edecektim. Lafımı ağzıma tıktı: “Dünyanın nizamı böyle kurulmuş! Kadın, kadın! Erkek efendi!.. Namuslu insanlar bu kaidenin dışına çıkamazlar.”

Bu münakaşadan sonra sinirlerim bozuldu. Son derece meyus, bahçeye indim. Horoz yine işi azıtmış, tavukların birisini bırakıp birisini altına alıyor, zavallıları kovalıyor, tuttuğunu dövüyor, hâsılı ortalığı altüst ediyordu. Eğer o olmasa bu güzel, bu sevimli, bu halûk, bu muti tavukçuklar mesut olacaklar. Pamuk’un ahırda semirdiği gibi rahattan, üzüntüsüzlükten şişmanlayıvereceklerdi. Hepsini bir anda kurtarmak aklıma geldi. Bu bir şimşekti. Sanki aynı zamanda kümesi bu zalimden kurtarmakla evdeki esirliğimizin hıncını da almış olacaktım. Kilere koştum. Bir avuç arpa aldım.

“Geh, geh, geh...” diye tavukları çağırdım. Bermutat en önde horoz koşuyordu. Diğer avucumda kocaman bir taş sakladım. Arpaları ayaklarımın dibine döktüm. Horoz bugün daha ziyade parlıyordu. İbiği daha kırmızıydı. Boynunun tüyleri bir altın sorguç gibi esîrden kıvılcımlar saçıyordu. Önüne geçmek isteyen tavuklara hiddet sesleri çıkararak zavallıları gagalayıp bağırtarak yaklaştı. Taneleri birbiri arkasına hırçın bir acelelikle yutuyordu. Yavaşça taşı kaldırdım. O farkına varmadı. Parlak sırtı bir pehlivanın arkası gibi genişti. Omuzlarının, kanat başlarının arasına baktım.

Avucumdaki taşı bütün kuvvetimle baktığım noktaya indirdim. Horoz acı, sert, keskin, dehşetli bir ses çıkardı. Taş bir tarafa fırladı. Tavuklar kaçıştılar.

Yere uzanmış kanatları, yırtıcı demir çengellere benzeyen çirkin ayakları titriyordu. Ağzından dili çıkmıştı. Tavuklar, zalimin ölümüyle nail oldukları hürriyeti tabiî birdenbire anlayamadılar. Ben içeri girdim. Ertesi gün babam horozun ölüsünü bulunca, küplere bindi.

“Duvardan çocuklar girmiş, taşla öldürmüşler!” diyordu. Korkudan herkes acıdı, matem tuttu. Yalnız ben sesimi çıkarmadım. İşte bir hafta var ki tavuklar mesut... Tepelerindeki kellik, yavaş yavaş yeni çıkan tüylerle kapanıyor. Babam bahçeye her çıkışında, “Ah zavallı horoz! Benim adamlarım adam değil ki... Bir bahçeyi muhafaza edemezler. Horoz değil, mübarek sülündü, sülün...” diye matemini hatırlıyor, ben içimden “oh!” diyordum. Bu horoz, babamın fikrince tavukları o kadar güzel idare edermiş ki... İdare, yani dayak, hepsinin tüylerini yolup kafalarını kel etmek!.. Allah için kendi de bizi güzel idare ediyor!

* * *

Zengin olduğumuz için görücüler bizim bu uzak köşke gelmekten hiç usanmıyorlar. Ben tabiî hiçbirisine çıkmıyorum. Ezberden beğeniyorlar ve yine istiyorlar. Annem, babam vermeğe kalkıyorlar. Diyorum ki onlara, “Ben kocaya varmayacağım, kocaya varmayacağım.”

“Niçin varmayacaksın?”

“Niçinse niçin....”

İşte aldıkları cevap! Fakat ben niçin varmayacağımı biliyorum. Erkeğin bir horozdan başka bir şey olmadığı için! Horozlu kümes ise... Kendi köşkümüzde su mu çıktı? Ben horozsuz bir kümes yani kocasız bir ev istiyorum. Efendisiz, kumandasız, amirsiz, emirsiz bir hayat istiyorum. Pamuk’un ahır avlusunda geçirdiği mesut, gamsız, rahat, sakin, tatlı hayatı istiyorum. Annem diyor ki: “Dünyanın nizamını bozacaksın, her kadına mutlaka bir erkek lâzım!..”

“...”

Eğer bu doğruysa babamın kahrı kâfi değil mi? O ölürse evimizde büyüğün korkusundan ötemeyen kaç tane yavru horoz var! Yeni kümeslere tıkılmakta, yabancı horozların gagalarını yemekte mana ne?..

Vakit, Sayı: 764, 22 Kânun-ı evvel [Aralık] 1335/1919, s. 3.

Dünyanın Nizamı

Bir genç kızın defterinden kopya edilmiştir.

Bir ay geçmeden fikrim değişti! Ama öyle yavaş yavaş değil... Birdenbire! Bugün anneme hak veriyorum. Dünyanın nizamı bozulamayacak! Ben de her kız gibi mutlaka bir kocaya varmalıyım. Hani kat’î kararım? Gülmekten katılıyorum: “İstemem, istemem, kocaya varmayacağım!”

“Niçin?”

“Niçinse niçin... İstemem, istemiyorum!”

“?”

“!..”

Acaba bu densizliklerime sahiden inanıyorlar mıydı? Deli gibi kalk, zavallı horozu öldür, sonra erkeklerin tabiatı, esas itibariyle bu hayvana benziyor diye ölünceye kadar kocaya varmaktan vazgeç... Olur iş değil... Ben hakikaten biraz... Şey... Haydi neyse, söylemeyeyim!

* * *

Fikrimin birdenbire değişmesine yine bu öldürdüğüm horozun hayali sebep oldu. Evvelki gece müthiş bir kâbus geçirdim. Kâbus ile rüya arasındaki farkı bilirim. Rüyada insan serbesttir. İstediği gibi hareket edebilir. Bir dereceye kadar iradesine sahiptir. Fakat kâbus! İnsan kımıldayamaz. Ağzını açamaz. Sesini çıkaramaz. Benim geçirdiğim kâbus rüyayla karışıktı. Horozu karyolamın ayakucuna konmuş gördüm. Ağzında peynir topacı gibi bir şey tutuyordu. Dikkat ettim. Sırtına vurup öldürdüğüm taş... Bunu kaldırdı, üzerime fırlattı. Korkunç bir gürültü... Sanki bir dağ yıkıldı. Haykırmak istedim. Nerde? Nefes bile alamıyordum. Gözlerimi kapamak istedim. O da mümkün değil. Horozun gözleri ateşten bir mercan gibi kıpkırmızı parlıyordu. Keskin keskin, uzun uzun öttü. Her ötüşünde titriyordum. Sonra tıpkı bir insan gibi, kalın sesli, gürbüz bir muharip gibi, bir evvel zaman şövalyesi gibi bana sordu: “Niye beni öldürdün?”

“Ben öldürmedim!” diyecektim, dilimi oynatamadım, korkudan donmuş, taş olmuştum. Fakat o benim aklımdan geçen cevabı işitti.

“İnkâr etme!” dedi, “İşte haberim olmadan sırtıma attığın taş! Fakat niye beni öldürdün?”

Cevap veremiyordum. Karşımda büyüyor, büyüyor, âdeta bir dev hâline giriyordu. Hiddetle söylenirken oynattığı kanatları o kadar muhteşem, o kadar iriydi ki... hemen hemen tavanı kaplıyordu. Kabarık göğsündeki parlak, kıvılcımlı tüyler, altından bir zırh gibiydi. Sivri gagasından kelimeler çıkarken sanki birer ok oluyordu. Üzerime atılacakmış gibi çırpınarak, kanatlarını çırparak lâflar söylemeğe başladı. Demir pençelerinin altında karyolam zangırdıyor, sanki zelzele her tarafı sarsıyordu.

“Niye beni öldürdün?”

“...”

“Susuyorsun işte, hain kız! Sen benim güzelliğimi çekemedin. Gördün ki ben miskin tavukların hepsinden güzelim! Altın mantom var! Güneşten parlak gözlerim var! Aslandan kuvvetliyim! Kümesin beyi, efendisi, kralıyım...”

Söylerken sanki insanlaşıyor, çizmeli, tuğlu, sorguçlu, miğferli bir muharip oluyor, bu sorguçlar, miğferler, silahlar, kalkanlar, kılıçlar eriyerek tüy, kanat, gaga, ibik, mahmuz hâline giriyordu. Fakat bu gaga, bu kanatlar, bu ibik, bu mahmuzlar kılıçlardan, kalkanlardan pek çok korkunçtu. Evet, bu güzel, gayet güzel bir ejderhaydı. Ben harelene harelene karşımda değişmesine bakarken susmuyor, yine söyleniyordu: “... Büyükleri küçükler, zenginleri fakirler, kuvvetlileri zayıflar, güzelleri çirkinler çekemezler. Sen de benim güzelliğimi çekemedin. Sen çirkindin, ben güzeldim.”

“Hayır, hayır, senin güzelliğinin ehemmiyeti yok! Ben zavallı tavuklara ettiğin zulümlere kızdım” diye haykıracaktım. Sesim çıkmadı. Ama zihnimden geçen cevabımı o yine işitti. “Tavuklara zulüm mü? Hay aptal kız, hay...” diye tıpkı bir insan kahkahasıyla odayı çınlattı, “tavuklara zulüm ha... Bu zulüm, tavuklara lûtuftur, nimettir, lezzettir. Onlar dövüldükçe sevinirler. Gagalandıkça neşeleri artar, benim nazarımın altında birbirleriyle ne kavga, ne gevezelik edebilirler. Ben olmadım mı yumurtlamayı filân bırakırlar. Hepsi iğrenç birer obur kesilirler. Bir solucan, bir böcek için onu, yirmisi boğuşmağa başlar. Ne vuran, ne döven, ne dayak yiyen, ne bulunmuş şeyi kapan bellidir. Hâsılı bir curcuna... Ama boğazları doydu mu, yine hepsi meyus olur. Birer köşeye çekilir, pineklerler.”

“Fakat rahat ederler!” demek istedim.

“Rahat ne demek, tembellik, miskinlik! Uyanık uyumak! Diriyken ölmek değil mi? Rahat, rahat! Yorgunluksuz rahat dünyanın en ağır azabıdır. Tavuklar ben yokken değil, asıl ben varken rahat ederler.”

“Hayır, hayır... hayır işte!” demek istedim.

Güzel ejderhanın gözleri hiddetten tekrar tutuştu, ibiğinden kırmızı alevler çıktı. Mahmuzları çatırdadı. Kanatları bir şimşek gibi aydınlıklar saçarak gürledi. Sanki birlerce metreden üzerime atıldı. Haykırdım. O vakit kâbus bozuldu. Rüya başladı. Bu kocaman horoz saçlarımı yoluyor, üstümü başımı didik didik ediyordu. Kafamı gagasının çift uçlu bir hançer gibi deldiğini, pençelerindeki tırnakların, omuzlarıma, kaburgalarıma saplandığını duyuyordum. Kendimi karyoladan aşağı attım. Kapıya doğru kaçarken beni yine tuttu. Gagasıyla havaya kaldırdı. Tıpkı Pamuk’a yaptığı gibi yere çarptı. Boynumu halıya sürtüyordu. Haykırıyordum. Gece kandili birdenbire sönmüş, oda zifirî karanlık kesilmişti. Ateşten bir canavar gibi yalnız horoz parlıyor, altın kırmızısı alevler duvarlarda uçuşuyordu. Bağırıyordum. Beni öldürüyordu...

* * *

Uyandığım vakit ter içindeydim. Kim bilir ne kadar çırpınmışım... Yorgan aşağı düşmüştü. Baş yastığımın bir tanesi göğsümdeydi. Saçlarım dağılmıştı. Hele vücudum... âdeta kımıldanamıyordum. Sanki bütün kemiklerim kırılmış... Fakat ne tatlı, ne hoş, ne ruhanî bir ıstırap ya Rabbi! Bu korkunç rüyaya tekrar dönmek ihtimali olduğunu bilseydim, hemen gözlerimi kapayacaktım. Hakikaten, acının, korkunun, zulüm görmenin, dayak yemenin, gagalanmanın, didiklenmenin pek başka bir lezzeti var! Mazlumun duyduğu bir lezzet ki zalim bunu tahayyül bile edemez!.. İstemeye istemeye altüst olmuş yataktan kalktım. Aşağı inerken balkona saptım. Dirseğimi kenara dayadım, dalgın dalgın bahçenin perişan hâline bakmağa başladım. Burası tamamıyla bir harabeydi. Ne vakitten beri tavuklar yumurtayı kesmişlerdi. Duvar diplerinde kötürüm gibi yatıyorlar, daha henüz sabah olduğu hâlde sanki uyukluyorlardı. Sebepsiz bir yeis, bir keder... bir soğukluk! Bir ölüm soğukluğu! İçimden, “Demek eski şen hayat, eski gürültü, eski hareket hep horozdanmış” dedim.

Gözümle beraber hatıram da açıldı. Kümesin bir aylık tarihini aklımdan geçirdim. Tavukların nizamı, intizamı hakikaten bozulmuştu. Vaktiyle kümese girmiyorlardı. Horoz sağken dövüşmezlerdi. Şimdi birbirlerinin gözlerini oyuyorlardı. Bunlara bir baş, bir efendi, bir kral lâzımdı. İşte kümes horozsuz kaldı mı perişan oluyordu. Ben sözde tavukları semirtmek için zavallı zalim efendilerini öldürmüştüm. Hâlbuki onun zulmü aynı lütufmuş!

Biraz semirdiler... Ama hepsi son derece arsız, yüzsüz, hırsız, tembel oldu. Yumurtlamak kalktı. Gıt gıdak sesleri kesildi. “Yarın mutlaka bir horoz buldurmalıyım” diyordum. Yine dayak, gürültü, hareket başlayınca, bu sersem, bu dağınık hayvancıklar bir yere toplanacaklar, uykuyu, uyuklamayı, pineklemeyi bırakıp güzel güzel yumurtlamağa, civciv çıkarmağa koyulacaklardı. Hayat da yani saadet de bundan başka bir şey miydi?

“Ne yapıyorsun orda?”

“...”

Başımı çevirdim, annem...

“Üşüyeceksin, böyle çırçıplak! Sabah rüzgârına karşı...” dedi.

“Şey...”

“Ne?”

“Düşünüyordum ki...”

“Ne düşünüyordun?”

“Kümesin nizamını bozmak olmayacak!”

“Ne demek bu?” diye hayretle yüzüme baktı. İzah ettim: “Bir horoz lâzım anne! Tavuklar işte bir aydır yumurtayı kestiler. Şu rezalete bakın, yatalak gibi uzanmışlar. Hepsinin gözleri bahçe kapısında... Yemden başka bir şey bilmiyorlar.”

Annem, “Pekâlâ! Babana söyler, aldırırız bir tane” dedi, “ama üşüyeceksin. Çabuk haydi, içeri gir. Arkana bir şey al.”

......

Arkama bir şey almak mı? Heyhat. Hararetten yanıyor, tutuşuyordum. Sabahki kâbus beni ateş içinde bırakmıştı. Hâlâ, evet hâlâ saçlarımın dibi, alnım ter damlalarıyla sırsıklamdı. Balkondan içeri girdim. Yukarı giderken kendimi tutamadım. Anneme döndüm.

“Yalnız kümesin nizamını değil, başka nizamları da bozmamalı!” dedim. Annem anlamadı. Yüzüme dikkatli dikkatli baktı.

“...”

“Dünyanın nizamını da bozmağa gelmez...” diye bir kahkaha attım. Yukarı kaçtım. Şüphesiz ne demek istediğimi anladı. Şüphesiz arkamdan “Deli kız! Deli kız!” diye gülümsedi. Şüphesiz ince uzun kaşlarını yukarı kaldırarak, ukalâlık edeceği zamanlar yaptığı gibi yavaş yavaş başını salladı! Evet, dünyanın nizamını bozmağa gelmeyecek. Yani... yani işte... Horozsuz kümes mezarlığa benziyor vesselam!

Vakit, Sayı: 769, 27 Kânun-ı evvel [Aralık] 1335/1919, s. 3.

Uçurumun Kenarında

Peride’den Raika’ya mektup

......

Dün seni gördüm. Gayr-i ihtiyarî avazım çıktığı kadar “A, a, aaa...” diye haykırdım. Eğer araban hızla uzaklaşmasaydı mutlaka üzerine atılacak, seni kurtaracaktım. Aşağısı sefalet uçurumu olan çiçekli bir yarın kenarında sana rast gelmek... Bu benim için ne derin bir elem oldu. Söyle, nereye gidiyordun? Sultantepesi’ndeki, kaldırımlarında otlar biten tenha sokağın masum fakir kızı! Temiz, mütevazı, sakin, vakur, mukaddes yuvanın masum yavrusu! Söyle, nereye gidiyordun?

* * *

“Hiçbir yere!” diyeceksin. Hayır, inkâr etme. Ben gözlerimden eminim. Arkanda yüz liraya yapılamayacak bir manto vardı. Yanındaki kadını hiç beğenmedim. Bindiğin araba Taksim’e doğru uçtu. Şüphesiz, ya Nişantaşı’nda, yahut Şişli’de durdu. Sen muhteşem bir eve girdin, öyle bir eve ki orada beş yüz bin liradan beş on kuruş gibi bahsolunur. Cephesinin azametiyle, antresinin süsüyle, mermer heykelleriyle, ağır halılarıyla, billur elektrik avizeleriyle gözleri kamaştıran bu ev bir iffet kapanıdır. Oraya insan sevinerek girer, bir an mesut olur. Fakat bir daha çıkamaz. İşte senin gibi zavallı kızları bu kapana sürükleyen süs aşkıdır. Acaba bu meşum aşk, meşru bir tarzda tatmin olunamaz mı? Eteklerimiz kirlenmeden süslenemez miyiz? Bunu ben uzun uzadıya düşündüm. Nihayet yine pak, yine masum, yine namuslu kalarak süslenmenin sırrını keşfettim.

* * *

Evet, kadın kalbi birdir. Beni okuttular. Ama son derece fakirdik. Babam öldükten sonra anneme bağlanan altı yüz kuruşla geçiniyorduk. Muharebe içinde sefaletimiz son dereceye geldi. Çarşıdan [4] yiyecek almağa gittiğim zaman ipek çoraplı kadınları gördükçe yüreğim cız ederdi. Süssüz bir kadın uyuz bir tavuk gibi zavallıydı. Başkalarının süslerini gördükçe hiddetten, hasetten, gazaptan yüzüm kızarır, gözlerimden yaş gelirdi. Peçemi indirirdim, kalbim hızlı hızlı çarpmağa başlardı. İçimden, “Ne yapmalıyım? Süslenebilmek için, iyi giyinmek için ne yapmalıyım ya Rabbi?” derdim. Kocaya varmak... Mütevazı bir memur değil, hatta biraz orta hâlli adamlar bile artık bu kadın aşkını tatmin edemezlerdi. Kadın eşyası, kadın süsü altından daha ağırdı. Bir insanın boğazı günde en aşağı bir lira istediği bir zamanda bir aile sahibi iki yüz liraya bir tayyör yaptıramazdı. Yeni zenginlerin ekserisi de evli, yaşlı başlı adamlar. Onların içinden bir koca tahayyül etmek büyük ikramiyenin çıkmasını beklemek kadar bir hülya... Fevkalâde giyinen zarif kadınların fevkalâde membaları vardı. Sınıf arkadaşlarımızdan Celile bunlardan biridir. Kocası nihayet üç bin kuruş maaşlı bir memurcuk... Onu gördüm. Kendisiyle ne kadar samimîyiz, bilirsin. Derdimi açtım. Giyinmek için çektiğim hicranı bütün acılığıyla anlattım. Hâlim sinirlerine dokundu. Fena hâlde gülmeğe başladı.

“Kocaya var!” dedi.

“Beni senin gibi giydirecek kocayı nerede bulayım?”

“Kocan giydirmez. Sen kendin giyinirsin...”

“Nasıl?..”

“Benim gibi...”

“Sana esvaplarını kocan yapmıyor mu?”

“Delisin Peride, buna imkân mı var?”

“Ya kim yapıyor?”

“Evlenince öğrenirsin.”

“Kim, kim?”

Bunu bana söylemedi. Zorladım. Yalnız gülüyordu. Nihayet, “Kocan bunları kim yapıyor demez mi?” diye sordum.

“Ona söylerim.” dedi.

“Ne dersin?”

“Filânca arkadaşımın kocası tüccar. Kelepir kumaş bulmuş derim. Meselâ arşını yirmi liraya alınan bir şeyi bir liraya diye gösteririm. O der ki: ‘Buna param yok verecek.’ Ben derim ki: ‘Peşin para vermeyeceksin! Ayda beş [5] lira!..’ O vakit razı olur. Terzilere verdiğim paradan hiç haberi yoktur. O gündüz işinde iken ben makine ile bunları dikiyorum zanneder.”

“Olur mu bu?”

“Mis gibi... Erkekler dünyanın değiştiğini bilmezler. Tayyörle pazen donun dikmesini bir sanırlar. Hâsılı kocam her ay bana beş lira verir. Bütün üstümü başımı onunla yaparım hülyasındadır. Senede altmış lira... Bu gözünde büyür. “Üste başa israf ediyorsun Celile!” der. Hâlbuki iki ayda bir mutlaka kırk beşer liraya birer bot yaptırırım. Menekşe rengindeki ipek hırkamı daha dün yetmiş liraya aldım.”

......

Celile o harikulade süsünün membaından başka her şeyi bana anlattı: “Tuvaletim için senede bin liradan ziyade sarf ediyorum” diyordu. Membaı ben zihnimde buldum. Yalan içinde yaşamak benim için namussuzluktan daha imkânsızdı. Fakat kalbimi yokluyordum. Güzel giyinmekten başka hiçbir hevesim, hiçbir aşkım, hiçbir hırsım yoktu. Bu buhran içinde çırpınırken elime bir gazete geçti. Orada bir terzi ilânı gördüm.

... Bu büyük terzihanenin nerede olduğunu henüz bilmiyordum. Öğrendim. Gittim, atölyelerine girdim. Hakikaten başka bir âlem... Bir cennet, bir süs cenneti! Kalbim çarpa çarpa prömiyerle görüştüm. Gündelik almayacaktım. Çünkü ayda otuz lira... Bununla ne yapabilirdim? İşimi, iktidarımı beğendiler. Ben bu teklifi ettim: “Gündelik filân istemem. Sa’yime mahsuben bana kumaş vereceksiniz. Atölyede bedava dikeceksiniz.”

Bu arzum prömiyere garip göründü. Patronu kandıracağını vâdetti. İki gün sonra artık bir terzi idim. İlk ay kendime gayet güzel bir tayyör yaptırdım. Gece evde yaptığım bluzları da vitrinlere koyduruyordum. İkinci ay yüz liralıktan ziyade üstüm başım olmuştu. Güzel giyiniyordum. Vapurda, yolda, herkes bana bakıyordu. Altı ay sonra terzihanenin içine benim gibi şık müşteri bile girmiyordu. Müşteriler benim esvaplarımı görüyor, “Bu hanımınki gibi olsun!” diyorlardı. Kendilerine hizmet ettiğimi görünce tuhaflaşıyorlar, sonra, orada bir amele olduğumu öğrendikleri zaman şaşırıyorlardı. Terzihane şıklığıma mükâfat beni manken yaptı. Şimdi gündeliğimi almakla beraber en yeni, en son moda esvapları giyiyorum. Mes’udum. Âşıksız, kocasız mes’udum. Namusumdan, izzet-i nefsimden hiçbir şey kaybetmeden mes’udum! Benim başıma her felâket süs iptilâsından gelecekti. Onu böyle meşru bir tarzda temin edince hayattan artık hiçbir korkum kalmadı. Senin de ruhunu tanıyorum. Her kadın gibi sen de bu giyinmek ihtiyacıyla uçurumun kenarında yürüyor[6]sun. Hayır Raika, hayır, biraz aklı olan sefalet uçurumuna yuvarlanmaz. Gel, benim gibi yap! Hayatını seni güzel giydirecek bir sa’ye hasr et.

Biz, kadınlar için kumaşlar içinde, ütü başlarında yaşamaktan büyük ne zevk var? Günde yüzlerce güzel kadının ayrı ayrı giyindiğini görmek, endam aynalarının içinde, zenginlerle kendi süsümüzü mukayese etmek... Moda münakaşaları yapmak... Evet bir terzihane atölyesi bir ressamın, bir heykeltıraşın atölyesinden çok caziptir. Orada duyulan bediî heyecan ne kadar temiz, ne kadar kibardır. Ne ressamların yağ, boya kokusu, ne heykeltıraşların çamurları, taşları... Sonra İstanbul’un en zarif, en yüksek kadınlarının güzelliklerindeki esrara vakıf olmak! Bu az saadet mi? İşte seni kenarında dolaştığın o müthiş uçurumdan buraya çağırıyorum. Burada kirlenmek yok. Yalnız güzellik var!

Cuma günü bana gel! Konuşalım. Seni de manken yapalım. En güzel esvapları giy. Fakat namusunu kaybetme, olur mu Raikacığım? Çünkü ruh kirlendikten sonra en bediî bir süs yine insanı güzelleştiremez. Bu cuma... mutlaka... Sakın ihmal etme! Bekliyorum ha... Hitabım, seni mabedine çağıran bir halaskârın sesidir. Çünkü gittiğin uçurumun nihayeti bir çirkef cehennemi!.. Gözlerinden öperim.

Ömer Seyfettin-Mehmet Rauf: Uçurumun Kenarında-Fedai - Hikâye Külliyatı, Sayı: 8, Matbaa-i Orhaniye, İstanbul, [1919?]381, s. 3-6.

381 Hikâyenin tarihlenmesi konusunda “Ömer Seyfettin Hakkında” başlıklı kısma bakılabilir.

Miras

İnsanın kendi nefsinden nefret etmesi kadar dünyada azap verici bir şey yoktur, sanıyorum! Yıllarca rollerine, yalanlarına aldandığımız bir arkadaştan –adîliğini, alçaklığını sezince– hemen ayrılırız. Aşkta da böyle... Mabut gibi taptığımız vücudun bir lekesini.. keşfedince birdenbire soğur, hatta ona düşman kesiliriz. Fakat kendimize.... Ne yapabiliriz? Hiç! Ahlâk telâkkisinin ruhumuzda tutuşturduğu “iyilik, doğruluk, güzellik” ideali yavaş yavaş kararır. Bu üç alevli esirden meşale sönünce artık karanlık bir çöle düşeriz. Hayvanlaşırız. Hâlbuki hayvanlık ne kederli bir yaşayıştır! Mefhumsuz, gayesiz, muhabbetsiz, mukaddesatsız bir hayat! “İyi” yok, “doğru” yok, “güzel” yok... İşte bugün benim de ruhumdaki ilâhî meşale söndü. Serseri, sergerdan bir hayvanım! Mahzun, mükedder, meyus bir hayvan! İnsanlığın kıymetlerini kaybetmiş bir zavallı! Bu karanlığa düşüşüm irademle olmadı, gayr-i ihtiyarî... Âdeta, haberim olmadan... diyebileceğim. On beş gün evvel. Amcamın köşkünde yattığım gece... Nasıl oldu? Nasıl birdenbire insanlıktan çıktım? Artık ebediyen dönemeyeceğim bu cennetten nasıl bu cehenneme yuvarlandım? Nasıl, nasıl?..

* * *

Amcam, oğlu Nihat Çanakkale’de şehit düştüğü günden beri, beni onun yerine koymuştu. Geçen sene de yengem kederinden öldü. Şimdi bu talihsiz adam saraya benzeyen köşkünde hizmetçileriyle oturur. Ara sıra, kendisini görmeğe giderim. Ömrümde tanıdığım insanların en ahlâklısı, en faziletlisi amcamdır. Babasından kalan büyük serveti kardeşi gibi sefahet âlemlerinde yememiş, devlete hizmet etmiş, hayatını kaymakamlıklarda, mutasarrıflıklarda, uzak vilâyetlerin valiliklerinde geçirmiştir! Şiire, sanata karşı duyduğu meftunluğu biz, yeni adamlar, hatta tasavvur bile edemeyiz. Divanlar onun nazarında kudsî bir mahiyeti haizdir. Gazellerin, kasidelerin mısralarında, kafiyelerinde ilâhî bir esrar gizlidir. Bahçenin nihayetinde, karaçamlar arasında yaptırdığı kütüphane sanki gizli bir mabetçik... Gününün yarısından ziyadesi burada geçer. Kitapların tozunu alır. Ciltleri okşar. O gün bana kapıyı açan uşak yine “Beyefendi kütüphanede, isterseniz oraya buyurun!” dedi. Yaprakları dökülmüş ağaçların dibinde hâlâ yeşil duran çiçeksiz tarhlara baka baka yürüdüm. Kütüphanenin kurşun kaplı fincan kubbesi meçhul bir matem timsalini andırıyordu. Pencerelerin yeşil boyalı demir kapakları açıktı. Kapıya ilerledim. Evvel zaman üslûbu tokmağın altındaki kilitte bir sarı pirinç anahtar sokuluydu. Parmağımla yavaşça vurdum. İşitmedi, biraz daha hızlı vurdum, uşak zannetti.

“Ne var, Mehmet?” dedi.

“Mehmet değil, amca benim...”

“...”

Kapıyı açtı.

Bembeyaz sakalıyla mavi yorgun gözlerini daha büyük gösteren kalın taşlı altın gözlüğüyle türbesinden canlanarak kalkmış bir evliyaya benziyordu. Elini öptüm.

“Gel bakalım” dedi, “sana bir mücevher göstereyim.”

“Buyurun.”

Ayaklarımı çıkardım. Tıpkı bir camiye girer gibi... kırmızı çedik terliklerden bir tanesini giydim. Amcamın arkasında deve tüyünden yapılmış bir oda esvabı vardı. Kristal masaya oturduk. Açık duran kitabı bana uzattı. Tekrar, “Mücevher, mücevher... Emsali bulunmayan bir mücevher!” dedi. Bu mücevher çamura düşmüş bir bakkal defterine benziyordu. Yalancıktan müteheyyiç göründüm ve: “Hakikaten enfes...”

“Dün getirdiler. Kaça alsam beğenirsin?”

“İki liraya.”

Yüzüme dik dik baktı. “Sen deli olmuşsun oğlum...” dedi.

Tamir etmek istedim: “Cildi pek eski de... Nasıl, beş liraya alabildiniz mi?”

“Ne lirası!” diye haykırdı. “Dâfiü’l-gumum, Deli Birader’in letaif külliyatı... İstanbul’da bir nüshası daha yok... Belki bütün dünyada bir eşi yok! İhtimal yazı da Gazalî’nin kendi yazısı...”

“Kaça aldınız?”

“Yüz seksen liraya.”

“Çok iyi!..” dedim. Yazı kargacık burgacık nevidendi. Cildin kenarlarını sanki hırçın bir sıçan kemirmişti. Nakışlarının yaldızı solmuştu. Ben bu süprüntü parçasına bakarken amcam yeni ele geçirdiği mücevherini çıkarıp “Bunu görmedin, bunu da görmedin!” diye birer birer masanın üzerine bırakıyordu. Birtakım divanlar, tarihler, tercümeler, filânlar... ki hepsinden küflü bir mezar rutubeti çıkıyordu. Amcam, hele yalnız kaldı kalalı bütün hayatını kütüphanesine hasretmişti. Benim şiirle, sanatla iştigalim, eserlerim, şairliğim çok hoşuna gidiyor, ikide birde “Sen benim mâbihi’l-iftihârımsın!” der, fakat yeni yazıları, yeni kitapları kütüphanesine yine sokmaz...

Kitaplardan yorulan gözlerimi çini kaplı duvarlara kaldırdım. Fiyatları, şüphesiz bu kitaplar gibi yüksek olması icap eden, yazıları okunmaz, levhalar asılıydı.382 Kubbenin ortasındaki billur avize, altın kakmalı zinciriyle kütüphanenin mütevazı sükûnetine uymayacak derecede muhteşemdi. Amcam okuduğu kasideyi bitirdikten sonra, “Haberin var mı? Benim kütüphaneyi satın almak istiyorlar!” dedi.

“Kim?”

“Tanımazsın, müsteşrikler.”

“Ne kadar veriyorlar?”

“Evvelâ on bin lira... dediler. Sonra ‘ben satmam’ deyince on beş bine, yirmi bine çıktılar.”

“Ne diyorsunuz?”

“Hatta yirmi beş bin de verecekler.”

“Aman amca, hiç durmayınız, satınız!” dedim. Gözlerini okuduğu kitaptan kaldırdı, bana çevirdi. İçinde öyle bir itap, öyle bir serzeniş vardı ki...

“Kütüphanemi satmak mı? Sonra ben ne yaparım?”

“...”

Gözlerini tekrar kitaba indirdi. Çehresi bozulmuştu. Dargın, perişan bir tavırla “Ben mezara, kütüphanem mezara!” diye başını salladı.

Ses çıkarmadım. Elimdeki kitabı okur gibi yaptım. Ne kadar böyle sustuk bilmiyorum, bana çok uzun geldi. Gözlerim yazma satırların arasında gezerken kendim yirmi beş bin lirayı düşünüyordum. Bu küçük bir servetti. Er geç benim olacak bir servetti. Zira amcamın bizden başka vârisi yoktu. Hayatının o ölüme giden yolunda çok ilerlemiş olan bu ihtiyarcık dünyada nihayet birkaç sene misafirdi. İçimden “Birkaç sene daha” diyordum, “haydi beş sene... Âb-ı hayat içmedi ya bu!..” Acaba kütüphaneyi isteyen müsteşrikler kimlerdi? Soracaktım. Lâf ta ağzımın içine geldi. Sormadım. Gözlüğünün altında daha büyük, daha mavi, daha parlak görünen zeki gözlerinden korkuyordum. Sanıyordum ki düşüncemi hemen anlayacak. Şimdiye kadar hiç düşünmediğim bu hazır miras birdenbire bütün hayalimi doldurdu. Sanki kafam şişti, sersem oldum. Amcamla neler konuştuğumun farkında değildim. Kütüphaneden çıktık. Salona geldik. Yemeğe oturduk. Ben bir duman içinde gibiydim. Amcamın ikide birde “Senin bugün bir dalgınlığın var. Sende bir şey var!” dediğini hatırlıyorum. Sofrada yemeğimi yerken dimağım, benim vücudumun haricinde, benim irademin haricinde, benim ruhumun haricinde yabancı bir makine imiş gibi işliyor, düşünüyor, planlar kuruyordu. Kafamın içinde doğan fikirlere hükmedemiyor, susuyordum. Öyle ya... Bu zavallı ihtiyar mutlaka yakında ölecekti. Kütüphane yirmi beş bin lira... Köşk, bağ, Faikpaşa Yokuşu’ndaki apartman filân... Yetmiş seksen bin lira da bunlar: Yüz bin liralık bir servet! Artık burada yaşar mıydım? Doğru Avrupa’da soluğu alacak, zevk içinde hayatın tadını tadacaktım. Fakat... ya bu ihtiyarcık evlenmeğe filân kalkarsa... Fakat mümkün mü?

Dimağımın içinden tiz, keskin bir şeytan sesi “Niçin mümkün olmasın?” dedi. Ben, “Mümkün değil, mümkün değil!” diye dişlerimi sıktım.

“Hayır, pek mümkün! Yarın birdenbire işitirsin!”

“Bu fena...”

“Tabiî fena...”

“Evet, ya evlenirse?..”

“Hiç bunda şüphen olmasın. O vakit yüz bin lirayı rüyanda görürsün...”

“O hâlde?”

Dimağımın içinde çınlayan şeytan sesi, “Böyle bir hareketin önüne geçmelisin!” diye âdeta korkunç bir emir verdi. Böyle bir felâketin nasıl önüne geçebilirdim? Evet, bu hakikî bir felâketti. Ta ayağımın dibine gelmiş yüz bin liranın, ihmalciliğim yüzünden uçup gitmesi... Dimağım, yine irademin, hatta idrakimin haricinde sihirli bir saat gibi işliyordu; gözlerimi amcama kaldırdım. Küçük kaşığıyla pilâvını ağzına götürüyordu. Sakalının altından beyaz zayıf boynunu gördüm. O beyaz yere iki dakika basılsa... yüz bin lira birdenbire benim olacaktı!

“Fakat...”

Ruhumda zehirden şimşekli akisler bırakan şeytan sesi “Budala mısın?” dedi... “Neden korkuyorsun?”

“Korkuyorum.”

“Hayır korkma. Sen öyle adî katiller gibi amcanın boğazına basıp boğmayacaksın.”

“Ya ne yapacağım?”

“Bir şey yapmayacaksın ki kanun seni mesul edemeyecek!..”

“Nasıl?”

“Arkadaşın bakteriyolog Sabit’ten biraz tifo mikrobu çalacaksın”

“Eey?..”

“Bu mikropları amcanın gece içtiği suya atacaksın. Tifoya tutuldu mu doktorlar onu iyi etmeğe çalışırken sen yine mikroplu suları ona ilâç diye vereceksin. Bir hafta içinde mutlaka ölecek. Sen de herkesle beraber ağlayacaksın! Cenazenin önünde yürüyeceksin! Senden kimse şüphelenmeyecek! Bilakis kederine iştirak edecekler. ‘Başınız sağ olsun!’ diyecekler.”

“Oh...”

....

Evet, oh... Birdenbire canlandım. Sanki ağır bir yükün altından kurtuldum. Gözlerimi açtım. Elmasını soyan amcamı gördüm. Ne konuşmakta olduğumuzun yine farkında değilim. Bana, “Sen benim mâbihi’l-iftihârımsın!” dediğini işittim.

* * *

Geç vakit yattığım odaya çıktım. Zihnimdeki cinayet planı kendi kendine genişliyordu. Karyolamın üstüne oturdum. Masanın üzerinde yanan mumun ziyası duvarlarda şekilsiz gölgeler kımıldatıyordu. Yüz bin lira!.. Gözüm dolap aynasına kaçtı. Orada kendi hayalimi gördüm. Bana dik dik bakıyordu. Saçları ürpermişti. Gözleri kanlıydı. Bir sırtlanın gözleri gibi kanlıydı. Bu hayal bendim. Görmemek için yüzümü çevirdim.

Gece hiç uyuyamadım! Kendimi görmemek için aynaya bakamıyordum. Evet, ben bir katildim. Bir caniydim. Bütün ahlâk duyguları benim nazarımda bir yalandı. Sabaha kadar dimağımda bana kumanda veren şeytan sesinin akislerini dinledim: “Tereddüt etme!”

“Hayır, hayır yapamayacağım.”

“Yapacaksın!”

“Yapmayacağım.”

“Yüz bin lirayı kaçıracaksın!”

“Kaçsın!”

“...”

“Sen budala değilsin.”

“...”

“Hayır ben budala değildim. Fakat....” Sabahleyin erkenden amcamın yanına indim. Zavallı ihtiyar balkonun önünde sütünü içiyordu. Beni, heyhat mâbihi’l-iftihârını gülerek karşıladı. “Ne o, rahatsız mısın?” dedi, “Sararmışsın!”

“Bir şeyim yok.”

“Rahat uyudun mu?”

“Evet” dedim. Sonra birdenbire ellerini öpmeğe başladım. Şaşırdı. Gözlerimden galiba yaşlar akıyordu. Öldürdüğü mukaddes vücudun üzerinde zulmünden pişman olan bir cani gibiydim. Ben artık insan değildim.

“Sizden bir istirhamım var!” diye inledim. Böyle gayr-i ihtiyarî hareketimi ilk defa gören amcam ne diyeceğini bilmiyordu. Kafamdaki şeytanın varlığıma indirdiği darbeyi, manevî iflâsımı asla duymuyor, “Ne oluyorsun oğlum, ne oluyorsun?” diyordu.

“Hiç! Vaat ediniz ki istediğimi yapacaksınız.”

“Söyle, ne istiyorsun?”

“Evvelâ reddetmeyeceğinizi vaat ediniz.”

Ellerini çekti. “Peki, söyle, vaat ediyorum...” dedi.

“Ben, sizin vârisinizim?”

“Şüphesiz.”

“İstiyorum ki bütün servetinizi daha sağlığınızda millî müesseselere vasiyet edesiniz!”

“Fakat niçin?”

“Ben böyle istiyorum işte...”

“Ama niçin?..”

.....

Gece neler düşündüğümü, bir an evvel bu yüz bin lirayı ele geçirmek için nasıl kendisini görünmez bir silahla öldürmeyi kurduğumu söyleyecektim. Söyleseydim o benim mahiyetimi tanıyacak... Fakat belki şimdi biraz daha rahat bulunacaktım. Lâkin, hayır, bu cesareti gösteremedim. Kendimde olmayan fazileti yine iğrenç maneviyetime perde yaptım. Yalanlar öğürmeğe başladım. Sözde ben gençtim, ihtimal bu kıymetli kütüphaneyi satar, memleketten dışarı çıkmasına sebep olabilirdim. İstiyordum ki bu mühim miras millete kalsın!

“Pekâlâ!” dedi, “kütüphanemi millete vereyim. Fakat başka akarlarımı...”

“Onları da istemem amcacığım. O kadar hastahaneler var, dâru’1-eytamlar var! Silinecek gözyaşları, sarılacak yaralar, teselli edilecek dullar, öksüzler, kimsesizler var!”

“!..”

.....

Ben söylerken derin bir hayretle, şaşkın bir meftuniyetle yüzüme bakıyordu. Zavallı, karşısındaki mahlûkun ne alçak şey olduğunu anlayamadı. Doğruldu, beni kucakladı. Alnımdan öptü.

“Sen benim mâbihi’l-iftihârımsın!” dedi.

* * *

Evet, ruhumdaki insanlık ideali, o üç ahlâk meş’alesi ebediyen söndü! Bir gece içinde korkunç, iğrenç bir katil oldum. Şimdi karanlık bir çöldeyim! Bir hayvan gibi meyusum! Artık insanlık cennetine, “iyilik, doğruluk, güzellik” cennetine bir daha dönemeyeceğim. Son defa yalanlarımla aldattığım zavallı büyük ihtiyar da benim gibi mahiyetinin fiilinden ürküp kaçan korkak bir sefili yine “faziletkâr” bilecek! Bu sefile “mâbihi’l-iftihârım!” diyecek.

Vakit, Sayı: 776, 3 Kânun-ı sani [Ocak] 1336/1920, s. 3.

382 Metinde “açıldı”

Kurbağa Duası

Reşat Nuri’ye

Taşra âlemi... Yani İstanbul’un dışında geçen hayat, ne hoştur! Bunu ancak yaşayan bilir. Bir taraftan eşraf, ulema filân! Öbür taraftan memurlar, zabitler, muallimler... Sonra kasabanın çift çubuk sahibi yerli ahalisi... Her sınıfın, her zümrenin ayrı kahvesi, ayrı eğlencesi, ayrı zevki vardır. “Beyne’s-sunûf” denebilecek yegâne adam kazanın belediye doktorudur. O daima herkesle konuşur, düşer, kalkar. Muallimlerin, memurların, zabitlerin oturdukları kahvelere girer. Eczahane ise eşrafın kulübüdür. Büyük rütbeli memurlar da oraya uğrarlar. Avukat yazıhaneleri de bir dereceye kadar eczahaneye benzer.

Hâsılı taşra, başlı başına gayet hoş bir âlemdir. Yedi, sekiz, belki dokuz sene oluyor, ben de İstanbul’a pek uzak olmayan bir kasabada idadî muallimi idim. Başlı başına bir âlem olan taşrada mektep de başka bir âlemdir. Âdeta âlem içinde bir âlemdir! Programları, gayeleri birbirine zıt, dört beş mektebin yetiştirdiği yaşlı, genç, zeki, budala, zevzek yirmi muhtelif adam: Müdür, muavin, muallimler, muîdler... İdare memurları! Evvel zamandan kalma, hani o bir tarafından güneş batarken öbür tarafından doğan eski kocaman imparatorluğumuzun en uzak köşelerinden gelme leylî talebe... Her ırktan, her cinsten, lisanlarından başka hiçbir şeyleri Türkleşmemiş bir sürü çocuk! Fakat bu kadar bariz tezatlar arasında o ne samimî ahenkti! Mutaassıplar, mürteciler, liberaller, sonra hiçbir muayyen mesleği, meşrebi olmayanlar birbirleriyle kardeş gibi geçinirlerdi. Bir riyaziye muallimi vardı ki aşırı derecede açık fikirliydi. Tabiat muallimi hepimize kara cahil nazarıyla bakıp için için acıyan ciddî bir gençti. Ben edebiyat muallimiydim. Fransızca muallimi bir Yahudiydi. Nöbetçi olduğu vakitler gece müzakeresinde çocukların kendisine sorduğu lügatleri Lâtin harfleriyle cep defterciğine yazar, ertesi gün manalarını benden anlardı. Bir kere “cezbe-i Rahman”ın ne demek olduğunu zavallıya sormuşlar. İyi anlamamış, defterine “cezve-i Rahman” yazmış. Muallimlerin odasında beni tuttu.

“Cezve-i Rahman ne demek?” dedi.

“Öyle şey olmaz!” diye güldüm. Israr etti. Kendisine soran talebeyi buldurdu. Kitabı açtık. Yanlış anladığı meydana çıkınca bu aramızda bir alay oldu. Bîçarenin adı “Cezve-i Rahman” kaldı, gitti.

Hele müdür... Ben dünyada bu kadar intizamperver, kanunperver, usulperver bir adam görmedim. Bir kere maiyetinin hiçbirisiyle hususî münasebette bulunmaz, mektep heyetinin haricinde, tıpkı bir esatir mabudu gibi ayrı yaşardı. Aramızda lâkabı “Zımnında” idi. Meclis günleri odasında toplandığımız vakit hiçbirimize lâf söyletmez, hepimize “zımnında, zımnında, zımnında” diye ayrı tahriratlar yazdırır, herhangi mesele olsa aynı kelimelerle, aynı cümlelerle nihayetine mahut “zımnında”yı takarak bir şey kaleme aldırınca “hallettim” sanırdı.

Arkadaşlarımın içinde en sevdiğim ulûm-ı diniye hocası Bahir Efendi idi. Medreseden sonra Darülfünunu da tamamlamıştı. Yaşı elliye yaklaşıyordu. Fikrinde musır, cerbezeli, açıkgöz, tuhaf, şen bir adamdı. Benimle dostluğuna sebep terbiye hakkındaki fikirlerimizin bir olmasıydı. Çünkü ben her ne kadar milliyetperver bir liberal isem de “terbiye”nin daima “muhafazakârane” olması lâzım geldiğine mutekidim. İçtimaî inkılâbın yeri mektep değil, hayattır. Muallimlerin vazifesi çocuklara eski hayatın terbiyesini ibram etmektir. O da işte benim gibi düşündüğü için meclislerde ikimiz taraftarlarımızla bir kuvvet teşkil eder, liberallere, yeni asrî terbiye taraftarlarına ağız açtırmazdık. Bahir Hoca’nın en meftun olduğum şeyleri canlılığıyla, “mebna aleyh, mebna bih, mebna leh” gibi tabirleriydi. Kavga eder gibi konuşur, kelimelerine sanki yumruk şeklinde vücutlar vermek istiyormuş gibi sağ kolunu –bir Karagöz çevikliğiyle– sallardı. Kusuru yalnız nargilesiydi. Buna o kadar müptelâydı ki kahvede, mektepte günde on tane içmeden yapamazdı. Nargile bu... Sigara filân gibi bir şey değil. Havaleli... Müdürden, müfettişlerden gizlemek lâzım... Bir gün kahvemizde oturmuş, portatif bir nargile şekli düşünüyorduk. Meselâ içildikten sonra üzeri çıkarıldı mı, sürahiye benzesin. Lüle cebe girebilsin... Bahir Hoca, “Ya marpuç?” diyordu.

“Cübbenin altına, beline sararsın.”

“Kırılır.”

“Fesinin içine çörekle!”

“Sığmaz.”

Böyle konuşurken içeri belediye doktorunun girdiğini gördük. Bizim yanımıza geldi, selâmlaştık. Oturdu. Cuma günü Bektaşî Tekkesi’ne gideceklermiş. Kuzu, saz, biraz da mey varmış! Bizi de davet etti.

Ben, “Gidemeyiz!” dedim. Biz muallimdik. Öyle sazlı, sözlü, içkili meclislere giremezdik. Doktor ısrar etti. “Siz içmezsiniz. Kulaklarınızı tıkarsınız. Gözlerinizi bağlarsınız” diyordu. Zaten arkadaşlardan birkaçı razı olmuş... Bahir Hoca, “Nargilemi götürürseniz ben de gelirim” dedi.

Doktor, “Götürürüz. Hem vallahi ben götürürüm hocam!” diye yemini bastı. Ne şen, ne babayani bir delikanlıydı. Âdeta kasabanın canlı bir neşesiydi. Hastalar ilâcından ziyade onun sözlerinden şifa bulurlardı.

* * *

Cuma günü cümbür cemaat Bektaşî Tekkesi’ne gittik. Burası eski mesut zamanlardan taptaze kalmış bir cennetin hayaline benziyordu. Sanki tarih denen fırtınanın felâket rüzgârları bu asırlık çınar ağaçlarının arasından, beyaz münzevî binanın sakin çatısı üstünden hiç geçmemişti. Etrafta setleri olmasa tabiî bir göl sanılacak derecede büyük havuz zümrüt gölgeler içinde, nilüfer rüyalar açmış, uyuyordu. Dervişlerin yaydığı hasırlara yan geldik. Telgrafçı udunu, tapu memuru kanununu aldı. Kemancı Aleko da gelmişti. Saz başladı. Doktor, “Saki benim!” diye herkese sunuyor, Bahir Hoca’nın önünde dikilip kalıyordu.

“İşte benim nargilem var...”

“Bir yudum?”

“Ömrümde bir katre ağzıma almamışım.”

“Bir yudum al. Gargara et. Sonra tükür.”

“Ne fayda?”

“Vallahi muzadd-ı taaffündür.”

....

Bahir Hoca bu gibi meclislerde kara mutaassıp görünmek istemezdi. [Ağzına bir kadeh rakı aldı. Fakat doktor hocayı gıdıkladı.]383 Birkaç damla yutturdu. Yuttuğunu inkâr etmekle beraber bu birkaç damla ona birkaç küp neşesi verdi. Gülüyorduk. Eğleniyorduk. Fakat kafamız kazan gibiydi! Bu yeşil cennette ardı arası kesilmez bir cehennem gürültüsü vardı. Kocaman havuzun içinde belki bir milyon kurbağa... avazları çıktığı kadar haykırışıyorlardı. O kadar ki âdeta birbirimizin söylediğini işitemiyorduk. Doktor, “Vay anasını!” dedi, “Bunları nasıl susturmalı? Kulaklarımız patlayacak.”

Dervişler, “Ne yapsanız susturamazsınız” diyorlardı. Bahir Hoca’dan maada hepimiz kalktık. Çünkü dayanılacak gürültü değildi. Taş, toprak, elimize ne geçtiyse havuza atmağa başladık. Kurbağalar bu tecavüzümüzden hiddetlenmiş gibi daha beter bağrışmağa koyuldular. Doktor gazeteler tutuşturdu. Korkup kaçsınlar diye üzerlerine attı. Hayır. Hayır... Ne yapsak susmuyorlar, daha ziyade azıtıyorlardı. Sazı duymak mümkün değildi. İçimizden birisi “Buradan kaçmaktan başka çare yok!” dedi.

“Nereye gidelim?”

“Havuzun uzağında bir yere...”

Biz böyle hicret müzakeresi ederken nargilesinin başında unuttuğumuz Bahir Hoca’nın “İstersem, ben onları bir anda sustururum!” dediğini işittik.

“Nasıl?”

“Bir nefes ederim.”

“Eey?”

Hemen susarlar.

... Gürültüden neşemiz kaçmışken hepimiz yine güldük. Doktor, “Bu kurbağalar yarım baş ağrısı değil ki bir nefeste dursunlar” diyordu, “bunlar baş belâsı!” Fakat Bahir Hoca yine hiddetlenmiş, bir Karagöz tehalüküyle yumruğunu sallıyor, hepimizin itikatsızlığına sövüp sayıyordu. Onun bir taraftan, bir milyon kurbağanın kopardığı kıyamet bir taraftan... Hâsılı bir curcunadır gidiyordu. Meclisin neşesi kalmamıştı. Bahir Hoca, “Herkes yerine otursun!” dedi, “Ben havuzun kenarına gideyim. Nefes edeyim. Susmazlarsa yüzüme tükürün...”

“Haydi, haydi öyleyse Hoca...”

“...”

İnanamıyorduk, lâkin “bir alay çıkar” ümidiyle yerlerimize oturduk. Hoca kalktı. Nargilesini eline aldı. Havuzun kenarına gitti. Arkasını bizden tarafa çevirmişti. Sulara doğru üfürdüğünü gördük. Bir dakika geçmedi. Kurbağalar birdenbire susmuşlardı. Koca havuzdan bir çıt bile çıkmıyordu. Şaşırmıştık. O, muzafferane döndü. Geldi.

“Ne yaptın Allah aşkına!” diyenlere, “Görmediniz mi? Gözlerinizin de mi itikadı yok, nefes ettim” cevabını verdi.

Yarım saat geçince kurbağalar yine ötmeğe başladılar. Artık korkmuyorduk. Bahir Hoca kalkıp havuzun kenarına gidiyor, bir nefeste yine hepsini susturuyordu. Giderken sevgili nargilesini, “sarhoşsunuz, kırarsınız!” diye bizim yanımızda bırakmıyordu. Akşama kadar eğlendik. Bahir Hoca’nın nefesine kemancı Aleko bile inandı. Doktor inanmıyor, fakat gözüyle gördüğü neticeyi de inkâr etmek cesaretini gösteremiyordu. Yerli memurlar hayretten rakıya bile devam edememişlerdi. Bektaşî dervişleri dalgın dalgın, nefes sahibine bakıyorlar, kim bilir akıllarından neler geçiriyorlardı.

Ertesi akşam, kahvede Bahir Hoca ile yan yana oturmuş, İstanbul gazetelerini okuyorduk. Ben okuduğumu anlamıyor, onun Bektaşî Tekkesi’nde kumanda verir gibi kurbağaları nasıl susturduğunu düşünüyordum. Doğrudan doğruya kendisine sorsam eminim ki yine “Gözlerinin de mi itikadı yok! Nefes ettim, kör müydün?” diyecek, beni de kurbağalar gibi susturacaktı. Fakat ben enayi değildim. Ona zihnen, ilmî bir pusu kurdum. Evvelâ gazeteleri bıraktırdım. Gayet tatlı bir ruhiyat bahsi açtım. Böyle şeylere çok meraklıydı. Hayvanlarda ruh olmadığını, mahlûkatın maneviyat haricinde tıpkı nebatat gibi yaşadıklarını anlatıyordum.

“Ben de bu fikirdeyim” dedi.

“Hayır, yalan söylüyorsun” dedim.

“Vallahi.”

“Hayır, yalan.”

“Ne biliyorsun?”

“Çünkü sen kurbağalara nefes ettin. Demek ki hayvanların maneviyat haricinde yaşadıklarını bilmiyorsun.”

Kollarını masanın üzerinden çekti. Arkasına dayandı, durdu. Gözlerime dik dik baktı. Aşağı tükürse sakalı, yukarı tükürse bıyığıydı. Öyle bir vaziyete sokmuştum ki... Kalın kaşlarını çattı. “Ben kurbağalara nefes etmedim!” dedi.

“Ya nasıl susturdun onları?”

“....”

Ağzını açamıyordu. Fena sıkışmıştı. Aklı sıra, ya cahilliği kabul edecek, ya hakikati söyleyecekti.

“Söyle öyleyse, ne yaptın da kurbağalar sustular?”

“Şey... canım, budala mısın? Nefes filân olur mu? Şey ettim.”

“Ne ettin?”

“Nargilenin marpucunu sarkıttım.”

“Eey?”

“Kurbağalar onu yılan sandılar. Hemen dibe kaçtılar...”

* * *

...Fakat taşra hayatının bir vasfı da sır saklamaktır.

Bahir Hoca, “Saf adamların itikatlarını bozmamalı. Onlara ilmî hakikatlerin lüzumu yok. Sakın marpucu kurbağalara gösterdiğimi kimseye söyleme! Varsın, nefes ettim bilsinler” dedi. Ben, bu sırrı ağzımdan hiç kaçırmadım. Bütün kasaba halkı hocanın nefes kerametini işitti. Hatta Bektaşîler de buna şahitti. Doktorun bile şüpheleri yavaş yavaş gevşedi, eridi. Bahir Hoca’nın bir üfürüşte kurbağaları susturduğundan bahsolunduğu vakit, zavallı boynunu büküp “Dünyada ne kadar meçhul var. İlmimiz bu meçhulün yüz milyonda biri bile değil!” der, o her vakitki şuh kahkahasını atamazdı...

Vakit, Sayı: 783, 10 Kânun-ı sani [Ocak] 1336/1920, s. 3.

383 Bazı külliyatlarda görülen bu cümleler Vakit’teki neşrinde yok. Yeri boş bırakıldığına göre sansür memurları veya gazete görevlileri tarafından çıkarılmış olabilir.

Şefkate İman

Açtı. Ahmet Reşit iki günden beri kırk sekiz saattir, yerinden kovulmuş ihtiyar serseri bir köpek gibi tanımadığı sokaklarda, bilmediği mahallelerde dolaşıyordu. “Bir parça ekmek...” diye çaldığı kapıların hepsinden kovulmuştu. Satacak bir şeyi de yoktu. Paçaları yırtık pantolonunu ayağından çıkaramazdı. Siyah bonjuru o kadar eski, o kadar pis, o kadar perişandı ki... Bedava verse kimse bu paçavra süprüntüsüne elini sürmeyecekti. Bir kapının eşiğine oturdu. Soğuktan donan elleriyle midesine bastı.

“Artık ben ölmeliyim!” dedi. Çünkü bu kadar sukut ettikten sonra yaşamak hakikaten bir rezaletti. Hayata ne parlak muvaffakiyetlerle girdiğini hatırladı. Her sınıfta birinci olurdu. Mülkiye’den, Hukuk’tan birinci çıkmıştı. Hatta Avrupa’da Sorbonne’da da harikulâdeliğini gösterdi, profesörleri şaşırttı. Hiçbir ecnebi talebenin o güne kadar kazanamadığı bir muvaffakiyete nail oldu. Türkiye’ye döndüğü zaman daireler onu âdeta aralarında pay edemiyorlardı. Nihayet Hariciye’ye girdi. Konsolos oldu. Sonra... Evet, sonra... İşte hatırasını bir duman kaplıyor, ne olduğunu, nasıl yuvarlandığını düşünemiyordu. Evlenmişti. Ayrılmıştı. Hırsızlık, namussuzluk ettiği aklına gelmiyordu. Bütün insanlar onu birdenbire aforoz etmişler, hayatta yapyalnız bırakmışlardı. Ne bir dost, ne bir arkadaş, ne bir akraba... Evet, hiç, hiç kimse! Vakıa biraz kumar oynamıştı.

“Fakat oynamayan kim?” dedi. Poker bütün arkadaşlarının eğlencesiydi. İşsiz, parasız, meyus kalınca tanıdıklarının etrafından hızla kaçıştıklarını sezmişti. Bu vefasızlar kendi için “Aklını kaçırdı. Kumarda bunadı. İhtimal frengiye de uğradı” gibi iftiralar uyduruyorlardı. Aklının başında olduğundan katiyen emindi. Fakat hayatın yolları, iş kapıları, karşısında aşılmaz bir duvar hâlinde yükseliyordu. Her müracaat ettiği adam, “Vah, vah Reşit Bey, size ne oldu böyle?..” diye ona acıyor, bir cüzzamlı imiş gibi yanından kaçıyordu. Yatacak yeri, barınacak yurdu yoktu. Köprü altındaki serseri sefillerin arasına karıştı. Onlar gibi süprüntü yığınları içinde gıdasını bulmağa başladı. Malûmatına, iktidarına, tahsiline rağmen bu derekeye düşüş onu epeyce sersemletmişti. Kendi de, herkes gibi, hâline şaşıyor, “Ne oldu bana? Ne oldu bana?” diyordu.

* * *

Oturduğu eşikten kalktı. Artık tamamıyla gece olmuştu. Ellerini cebine soktu. Soğuktan titriyordu. Belinin ağrısından doğrulamıyor, kambur kambur yürüyordu. Deniz tarafına saptı. Karanlık dalgaların içine atılmak... Bir kaç dakika çırpınmak. Sonra bu sefaletten, bu rezaletten, bu ıstıraptan ebediyen kurtulmak... Fakat deniz çok soğuk olmalıydı. “Ah, bir yangın olsa da alevlerinin içine atılsam, ısına ısına ölsem!” diye düşündü. Aklına bir mektup yazmak geldi. Fakat hemen isyan etti: “Niçin? Niye? Kime?”

Kendisini aforoz eden bu vefasız insanlara mı? Yalancı ilmin, yalancı felsefenin ahlâk, fazilet, insaniyet diye uydurduğu efsanelerin hakikatini o artık öğrenmişti. İnsanların cemiyeti, içerisi yırtıcı hayvanlarla dolu kable’t-tarihî bir orman demekti. Mantık, şiir, güzellik, iyilik yalnız kitaplarda idi. Düşündükçe üşümesi geçiyor, denize doğru inmesi icap eden yokuş sokaklarda koşuyordu. Ölmeliydi! Hayat, yaşamaya lâyık değildi. İnsanlar hayvanlardan merhametsiz, kaplanlardan yırtıcı, sırtlanlardan şefkatsizdi. Ölümün tesellisine böyle sevine sevine koşarken karşısına birkaç gölge çıktı. Ona “Dur!” diye bağırdılar. Gayr-i ihtiyarî durdu.

“Ellerini yukarı kaldır!”

... Korkmamış, fakat birdenbire şaşırmıştı. Bunlar hırsızlardı. Ellerini yukarı kaldırdı. Yanına yaklaşanlar üzerini aradılar. Bir şey bulamayınca sordular: “Hiç paran yok mu?”

“Yok.”

“Burada ne arıyorsun?”

“Hiç.”

“Doğru söyle...”

....

Bu emir o kadar kuvvetliydi ki azıcık daha açlıktan kendini denize atmağa gittiğini söyleyecekti. Yutkundu.

“Hiç” dedi, “yatacak yerim yok da dolaşıyorum.”

Gölgelerden biri, “Öyleyse bizimle beraber gel!” emrini verdi. Reşit’in artık iradesi kalmamıştı. Arkalarından yürüdü. Bunlar dört kişiydi. Fenerlerin önünden geçerken yüzlerine baktı. Üstleri başları kendisininki gibi perişandı. Biraz gittikten sonra ona da bir köşebaşını göstererek “Sen burada dur!” dediler. “Yukarıdan kimse gelirse öksürerek bu sokaktan geç. Kimse gelmezse bizi bekle! On dakika sürmez biz döneriz.”

“Peki!” dedi. Serseriler sokağın içinde kayboldular. Reşit titredi. Hırsızlara “erketecilik” ettiğini anladı. Bırakıp kaçmasını düşündü. Fakat beklemeye söz vermişti. Kaçarsa alçaklık yapmış olmayacak mıydı? Kaçmazsa... Vicdanının karanlıklarında derin bir fırtına gürlüyordu. Bulunduğu yere çöktü. Başını iki elleri arasına aldı. Muhakeme edemiyordu. Sanki vücudu gibi soğuktan donmuş, buz kesilmişti. Gözlerini kapadı. Ne kadar böyle durduğunu anlamadı. Hırsızlar tekme ile dalgınlığından uyandırdılar: “Uyudun mu be?..”

“Uyumadım.”

“Kalk, haydi.”

“...”

Doğruldu. Gayr-i ihtiyarî yine onların arkasından yürümeye başladı. Bu sefer biraz hızlı gidiyorlardı bir fenerin dibinde durdular. Ona bir kâğıt uzattılar.

“Bu ne?” diye sordu.

“Al ulan, senin hakkın!”

“Ne hakkı?..”

“Al be.”

Titreyerek elini uzattı. Kâğıdı aldı. Hırsızlar “Artık nereye gideceksen git! Arkamızdan gelme!” diyerek ondan uzaklaştılar. Reşit, verdikleri kâğıda baktı. Bu, iki buçuk liralık bir banknottu.

* * *

Sanki birdenbire vicdanının karanlıklarında sıcak bir güneş doğdu. Deminden insanların hıyaneti için düşündüklerine pişman oldu. İşte hayat onun zannettiği gibi değildi. “Hak” diye bir mefhum tanıyan, aç bir sefile acıyarak iş gösteren insanlar da vardı! Fazilet, iyilik, merhamet, şefkat birer hayal değildi! Buna şahit elinde tuttuğu şu iki buçuk liralık kâğıttı... Gülümsedi. Kaybettiği imanına kavuşan bir günahkâr gibi sevinerek döndü. Yukarıya, caddeye doğru yürüdü, ihtimal orada açık bir bakkal dükkânı bulacaktı. İki gündür bir şey yememişti. Midesinin acısı ona belinin, ellerinin, ayaklarının sızılarını duyurmuyordu.

Vakit, Sayı: 801, 30 Kânun-ı sani (Ocak) 1336/1920, s. 3.

Karmanyolacılar

Fakacı Sıtkı Efendi gece yarısından sonra evine dönerken bir yangın yerinden boğuk feryatlar geldiğini işitti. Muhakkak karmanyolacılar yine bîçarenin birini soyuyorlardı. Sıtkı Efendi cesur bir adamdı. Hemen revolverini çekti ve sesin geldiği tarafa koşmağa başladı. Uzun boylu bir şahsın sokak ortasında ahlar, eninler çıkararak çırpındığını gördü. “Arkadaş seni soydular mı? Ne oldun?” diye bağırdı. Fakat uzun boylu şahıs onu görünce alabildiğine kaçmağa başladı. Acaba bîçare bir ikinci karmanyolaya uğramaktan mı korkmuştu. Yoksa bizzat hırsızlardan biri mi idi. Her iki hâlde de herifi behemehal yakalamak lâzım geliyordu. Sıtkı Efendi, bacaklarının var kuvvetiyle onu takibe başladı. Uzun boylu şahıs daha evvel yediği dayaktan yorgun olduğu için koşmağa devam edemedi. Ve bir köşe başında soluk soluğa durdu. Sıtkı Efendi tabancasını ona doğru çevirerek yanına yaklaştı.

“Dur nereye kaçıyorsun, kimsin?”

“Aman efendim, beni karmanyolacılar çevirdi. Cüzdanımı çaldılar.”

“Öyle ise neye kaçıyordun?”

“Korktum.”

“Kaç lira vardı cüzdanda?”

“Üç bin lira.”

“Haydi hemen karakola gidelim...”

“Olmaz, olmaz, bırakınız beni rica ederim. Yoluma gideyim.”

“Bu ne anlaşılmaz iş... Hem paranı çaldırıyorsun, hem polise müracaattan çekiniyorsun.”

“İstemem efendim istemem, korkuyorum.”

“Neden korkuyorsun söyle. Yoksa yakanı bırakmam.”

“Evlâtlarının başı için.”

“Dedim ya neden korktuğunu söylemeden elimden kurtulamazsın.”

“Polisler hırsızları tutarlar diye.”

Sıtkı Efendi hayretten ağzını açtı.

“Sen deli misin be adam?”

“Aman bırak beni...”

“Seni bir şart ile bırakırım. Bu benim merakımı halletmek şartıyla. Haydi söz veriyorum, yemin ediyorum.”

Uzun boylu şahıs bir dakika düşündü. Sonra hakikati söyledi: “Karmanyolacıların çaldığı banknotlar sahte idi, hem de daha tarihlerini koymamıştım. Görüyorsunuz ki yakalanırsam işim fena...”

C[amsab]

Diken, Sayı: 41, 5 Şubat 1336/1920, s. 14.

Lokanta Esrarı

Yakacık, 20 Kânun-ı sani

Sevgili Sermet, dün akşam mektubunu aldım. Bir sene içinde o ne dehşetli daüssıla... Diyorsun ki: “Bekârlık âlemleri gözümde tütüyor. Hele ‘Abey d’or’un yemekleri... Acaba o vakit iştahımız mı çok açıktı? Şimdi artık evde hiç o nefis yemeklerin tadını bulamıyorum. En tatlı kompostolar bile bana saman gibi geliyor.” Sonra beni yine eski lokantamızda bir yemeğe davet ediyorsun. Heyhat Sermetçiğim, bu davetine icabet edemeyeceğim. Sen evlenip Beyoğlu’ndan, pansiyon hayatından çekildikten sonra ben de oralarda yaşayamadım. Vakıa beni ailemin köşkünden uzak tutan “Abey d’or”un nefis yemekleriydi. Çünkü bilirsin, müthiş bir oburum. Evet müthiş bir obur... Bu kusurumu bir felsefeye de istinat ettirmişim. İsmini hatırlayamadığım büyük bir adam demiş ki: “İnsanın hayvaniyeti yemekle, insaniyeti okumakla kaimdir!” Pek yanlış bir “kavl-i hakîmane!” Âdeta “bir binanın metaneti temelde değil, çatıdadır” gibi bir şey... İnsaniyet hayvaniyetimizin derisidir. Vücut olmayınca deri nasıl yaşar, canım?

Belki hatırlarsın, daima itiraf ederdim ki: “Ben yaşamak için yemiyorum. Yemek için yaşıyorum!”

Kullarından pek çok fazla hakîm olan Allah bütün mideli mahlûkatını zevklerine lezzetli gelen şeyleri yesinler, içsinler, hazmetsinler diye yaratmıştır. Kâinatın, hilkatin bu basit, bu muazzam manasını sezmeyen budala filozoflar mahut meslekleri uydurarak hakikatten ne kadar uzaklaşmışlardır. Neyse... Pek derinlere dalmayalım! Sözün kısası, ben artık “Abey d’or” lokantasının kapısından içeri giremem... Senin özlediğin o nefis yemekleri hatırladıkça şimdi gönlüm bulanıyor! Hani o masaldaki kör ihtiyar gibiyim! Dur, evvelâ masalı anlatayım: Vaktiyle kör bir şair varmış. Yetmiş seksen yaşına gelinceye kadar tabiatın o göremeyip tahayyül ettiği güzelliklerine neşideler düzmüş. Bir gün bulunduğu şehirden bir hekim geçiyormuş. Onun gözünü açmış. İhtiyar şair zihninde o kadar yaldızlayıp da terennüm ettiği güzelliklerin hakikatini görünce bir feryat koparmış.

“Ah, benim hayalimdeki şiirler bunlar mıydı?” diye... Tıpkı ben de öyle. Zevkten, hazdan homurdanarak yediğim yemeklerin hakikatini gördükten sonra sanki birdenbire hayatın lezzetini kaybettim. Evet, evin yemekleri katiyen lokantanınkine benzemez. Âdeta saman... Artık “Yemek için yaşamıyorum, yaşamak için yiyorum.” Ölmeyecek, verem olmayacak kadar. “Abey d’or”daki nefis yemeklerin hakikatini nasıl gördüm, bak! Sen evlenip çekildikten sonra ben pansiyonda öksüz kaldım. Ah, bir sevgili arkadaşın evlenmesi... Bu âdeta yarım ölüm demektir! Aradan sanki soğuk rüzgârlar savuran bir kara kedi geçti. Beyoğlu’nda kafa dengi bir arkadaştan mahrum yaşamağa başlayınca kendimi bütün bütün midemin faaliyetine hasrettim. Sabah akşam köşedeki masamızda ihtiyar garson Mihail’le şakalaşarak tabakları karnıma indiriyordum. Yegâne zevkim bu idi. Fakat yavaş yavaş fiyatlar o kadar yükseldi, o kadar yükseldi ki... perhiz eder gibi hesapla yediğim hâlde yine her yemek bir buçuk lirayı geçmeğe başladı. Hâlbuki varidatım nihayet yüz lira idi... Kendi kendime, “Bu olacak şey değil, ne yapmalı?” diyordum.

“Tabakları eksiltmek...”

“Hayır, hayır, bu ‘olamaz’dı.”

... Çünkü malûm ya, yemek için yaşıyorum. Bir gece rüyada kendimi “Abey”in mutfağında gördüm. Yine kızarmış rostoları kesiyor, uçlarından kavruk parçalar kopararak ağzıma atıyordum. Uyandığım zaman hâlâ damağımda kalan bir tat duydum.

“Niçin bir aşçı yamağı olmayayım” dedim, “mademki yemek için yaşıyorum?..”

Fazla muhakeme etmedim. Çünkü en son bir muhakeme en kavî kararı gevşetir. Fakat nasıl nefis yemekli lokantaların birine aşçı yamağı gibi girmeli? Bu bir meseleydi. “Abey d’or”un garsonları beni tanırlardı. Sonra serde Türklük var... Beyoğlu lokantalarının aşçıları Türk yamak kullanmazlardı. O sabah dünya cennetine, yani mutfağa nasıl gireceğimi düşüne düşüne lokantaya gittim. Mihail’le selâmlaştık. Bermutat günün en iyi yemeklerini haber verdi. Sonra dedi ki: “Kozmos’tan bir aşçı çırağı kaçırdık, şimdi bize geldi. Atinalı... Kokoreç yapmasını biliyormuş. Yarın yaptıracağız.”

“Kokoreç ne?” diye sordum.

“Ah, bilmezsin. Kuzu bağırsağı... Kiz saçi gibi örülü... Ah begimu, bak ne kadar güzel... Görezeksin... görezeksin.”

“Görürüz...” dedim. Ama aklım Kozmos’taydı. Biliyorsun ya... [31] Bu lokantaya da giderdik, Kuk Birahanesi’nin yanında... Aklıma gelen planı düşünürken yapmağa başladım. Doğru Galata’ya indim. Eskicilerden kaba bir elbise aldım. Sonra bir de kasket... Odama döndüm. Kıyafetimi değiştirdim. Boynuma mavili beyazlı bir ipek mendil bağladım. Dolabın aynasında kendimi tanıyamıyordum. Tam bir palikarya olmuştum. Nasıl güzel Rumca bildiğimi elbet hatırlarsın. Evet bir sene beraber yaşadığım Rete Missiya’nın yadigârı... Hâlbuki mekteplerde on sene içinde o kadar uğraştıkları hâlde öğretemezler. Zavallı terbiyeciler, bilmezler ki dünyanın en mükemmel lisan muallimi aşktır. Ecnebi lisanı için en kat’î usul kadındır... Çince mi öğrenmek istiyorsun? Hemen bir Çinli kadın bul! Sev! Onunla yaşa! Üç ay sonunda, elli beş senede grameri tamamlanamayan bu meşhur lisanı bülbül gibi şakırsın! Kozmos’un mutfağına indim. Aşçı kır bıyıklı, bodur bir Rum’du. Rumca, yanında boğaz tokluğuna çıraklık etmek istediğimi söyledim; mırın kırın etti. Kendime Atina’dan yeni gelmiş bir işsiz süsü veriyordum. Vatanperverlikten, milliyetperverlikten bahis açtım. Sonra çıkardım, eline yirmi beş lira toka ettim. Yumuşadı. “Fakat sen işten anlamazsın” dedi.

“Anlarım.”

“Hiç lokantalarda çalıştın mı?”

Yalan söylemedim.

“Hayır... Yalnız evlerde aşçılık ettim.”

“O hâlde çok acemisin... Lokanta yemekleri başkadır...” dedi.

“Öğrenirim.”

“Haydi bakalım...”

...

Soyundum. Önlüğümü taktım. Ustamın gözüne girmek için gayet güzel bir kız kardeşim olduğunu, burada yer bulursam onu da getirteceğimi söylüyor, yalanları dallandırıyor, budaklandırıyordum. Üç tane kara kuru küçük Rum çocuğu pirinçleri ayıklıyorlar, zerzevatları doğruyorlardı. Mutfak karanlıktı. O kadar pisti ki... Mahiyeti tayin olunamayacak derecede karışık bir taaffün insana nefes aldırmıyordu. Ben gösterilen işleri yapıyor, sabah akşam karnım tıka basa doyacağı için ayda açıktan doksan lira kâr edeceğimi hesaplıyordum. Yemekler filân hazırlandı. Saat on biri geçiyordu. Acıkmıştım. Ustanın çocuklardan birisine para vererek peynir üzüm aldırmağa gönderdiğini gördüm. Şaşaladım.

“Acaba perhizde mi?” diyordum. Sordum: “Usta, hasta mısın?”

“Yok.”

“Neye peynir üzüm aldırıyorsun?”

“Yemeğe.”

“Burada yemek yok mu?”

“Buradaki yemekler yenir mi?”

“Anlamadım.”

“Patron aşçılarına yemek vermez mi?”

“Verir, ama kim yer!”

Yine bir şey anlamadım. Usta kır bıyıklarının altından siyah çürük dişlerini gösteren geniş bir kahkaha ile güldü. Masumiyetim hoşuna gidiyordu.

“İstediğin yemekten al ye. Daha senin bir şeyden haberin yok. Yarın bakalım yiyebilir misin?”

“....”

Hâlâ anlamıyordum. Bununla beraber biftekten, pilâvdan yedim.

Ağzımı silerken usta benimle Atina’ya dair konuşmağa başladı. Lâfı döndürdüm, dolaştırdım, mutfağın sırrına getirdim. O söyledikçe gözlerim açılıyor, kristal, arjante kapların içinde şimdiye kadar neler yediğimizi öğreniyordum. Bir kere etler kasapların satılmayıp kalan, kokmağa bir karış kalmış mallarıydı. Patron piyasa fiyatından yüzde yetmiş noksanına bunları topluyordu. Zerzevatlar da böyleydi. Yağları piyasa fiyatından beşer defa az bir para ile alınıyordu.

“Bu nasıl olur?” dedim.

“Yağlarımız sahici yağ değildir ki...” dedi, “ayrı bir fabrika vardır. Yalnız lokantalara mal verir. Bu fabrika kapısından bir dirhem süt, bir dirhem et girmeden yüzlerce okka yağ çıkarır. Ama neden yaparlar? Bilmem. Bu onların sırrı... Fakat mideyi zaç yağı gibi bozar.”

Her sabah yemeğinde büyük büyük lokmalarla yuttuğum nefis omletleri hatırladım.

“Ya yumurta...” dedim. Güldü.

“Gel!” diye beni mutfağın nihayetindeki kilere götürdü. Elektrik düğmesine bastı. Birden parlayan aydınlık içinde birçok çuvallar, gaz tenekeleri, fıçılar gördüm. Bu tenekelerden birisinin kapağını kaldırdı. Gösterdi. Sarı, yağ gibi bir maddeydi.

“İşte omletlerin yumurtaları...”

“A...”

“Evet.”

“Bunlar ne?”

“Sözüm ona yumurta işte... Balıkçılar Hayırsızada’dan martıların filân yumurtalarını toplarlar. Kırıp kırıp tenekelere doldururlar. Getirip lokantalara toptan satarlar.”

“Vay!..”

“Evet.”

Akşama kadar hemen sanatın yarı esrarını bana anlattı. “Lokantacılıktan maksat el âlemi doyurmak değil, kendini doyurmaktır” diyordu. Havyara varıncaya kadar neden yapıldığını öğrendim. Okkasını sekiz on liraya yediğimiz o nefis havyarlar meğerse hep öküz dalağından yapılırmış... Hele bir portakal şurubu reçetesini tarif etti... “Kavunların çürük tarafları çıkarılıp sıkılacak, bu koku için. Helvacı kabağının kabukları renk için... Biraz da asit... Sonra alabildiğine su, babam su...” Tatlılar için münhasıran sakarin kullanıyordu. Maydanozlar, salatalar, soslar, hâsılı önümüze ne gelirse bizim zannettiğimiz şeylerden pek başka, pek hasis maddelerden yapılıyordu.

... Nihayet dayanamadım. “Pekâlâ usta” dedim, “bu kadar fena zahire ile bu kadar lezzetli yemek nasıl yapılıyor?”

“Bu da bir sırdır!” diye güldü. Sonra onu öğretti. Ah, keşke yalnız bu sırrı öğrenmeseydim... Bir kumanda verdi.

“Etrafına bak.”

“...”

Bir göz gezdirdim. Tabaklar, satırlar, bıçaklar, hâsılı bin türlü âlât, edevat... kıyma makineleri, tazyik kapları...

“Belki ev mutfaklarında olan bir şey yoktur, onu bul bakayım...”

“...”

Aradım, aradım. Onu da bulamadım. Ev değil, saray mutfağı bile âlât, edevatça buranın yanında fakir kalırdı. Ben düşüne düşüne bakarken usta sabredemedi. Sanatın sırrını acemi bir çırağa ifşa etmekten doğan bir neşeyle güldü.

“Sabun be...” dedi. Hakikaten ortada hiç sabun yoktu. Sonra o lokanta yemeklerindeki meçhul tadın, hani evlerde bir türlü verilemeyen tadın korkunç esrarını söyledi: “Burada kaplar hiç yıkanmaz, her eski yemeğin artığı yeni yemeğe karışır. Bu işte bir nevi mayadır, o tat buradan gelir...”

....

Ertesi gün ayda bana doksan lira kâr ettirecek işime gitmediğimi söylemeğe hacet yok sanırım, Sermetçiğim. O vakitten beri beni davet ettiğin “Abey d’or”a da veda ettim. Annemin köşküne geldim. Şimdi Sudanlı dadımın pişirdiği temiz yemekleri yiyorum. Fakat bunlar hakikat kadar tatsız... Ah, ne olurdu, yine karanlık içinde yaşasaydım, oburluk cennetinin içinde... Artık İstanbul’da bir işim oldu mu, gündüzleri sadece zeytin ekmeğe kanaat ediyorum. Çünkü Kozmos’un mutfağı hayalimdeki o şairane, o temiz, o masum mandıraları da berbat etti. Vallahi peynir bile yiyemiyorum!

....

Haftalık Türk Dünyası, Sayı: 95-2, 5 Şubat 1336/1920, s. 30-31.

Küçük masal

Kurumuş Ağaçlar

Deli Murat, memleketin en azılı bir derebeyiydi! Fakat yaşlandıkça aklı başına geldi. İyinin kötünün farkına varmağa başladı. Artık en küçük bir fenalık bile onun vicdanında sönmez bir azap cehennemi tutuşturuyordu. Elli yaşına girmişti. Hacca gitmek niyetindeydi. Lâkin hangi yüzle?.. Uzun kış geceleri, vahşî bir saraya benzeyen kulesinin tenha odasında, ocağının alevlerine dalarak yaptıklarını düşünürdü. Tam otuz sene... etmediği kalmamıştı. Soyduğu kervanları, kaldırdığı kızları, vurduğu postaları, yaktığı köyleri, yıktığı hanları, bastığı şehirleri hep birden hatırladı. Hele öldürdüğü insanlar... Bunları unutabilmek imkânı yoktu. Vakıa çoğunu kendi nefsini kurtarmak için öldürmüştü. Fakat ne olursa olsun, yine kandı! Evet, kırk kan!..

* * *

Bir gece sabaha kadar uyuyamadı. Daha şafak sökmeden atlarını hazırlattı. Kasabaya doludizgin koştu. Sabah namazını henüz bitiren Karababa’yı seccadesinde buldu. Bu şeyh vaktinin en büyük erenlerindendi. Tekkesi ümitsizlerin mabediydi. Deli Murat’ı görünce gülümsedi. “Hoş geldin, seni bekliyordum” dedi.

“Beni mi?”

“Evet.”

“Niçin?”

“Hacca gitmek istiyorsun, değil mi?”

“....”

Deli Murat bu her şeyi bilen, her şeyi gören, gaipten haberdar, mübarek ihtiyarın ellerine sarıldı. Öptü.

“Fakat yüzüm yok, babacığım!” dedi.

“Allah her şeyi affeder.”

“Benim kabahatim çok. Günahlarım çok büyük...”

...

Seccadenin kenarına diz çöktü. Ağlaya ağlaya mazisini anlattı. Bunlar hatırında durdukça peygamberin mezarına yüz sürmeğe cesaret edemeyecekti.

Karababa, “Senin kırk kanın var!” dedi.

“Evet.”

“Allah bunları bile affeder.”

“Nasıl?”

“Ya ölüme lâyık bir adamı vurursun...”

Deli Murat, “Aman aman” diye haykırdı, “ben artık adam öldüremem!” Karababa, “Yahut da büyük bir menzil açar, geleni geçeni fakir zengin ayırt etmeden doyurursun. Hepsinin gönlünü hoş edersin!” dedi.

Deli Murat, bu ikinci kefareti muvafık buldu. Parasının sayısını bilmezdi. Bir menzil değil, on menzil açabilirdi.

“Pekâlâ babacığım” dedi, “yarından sonra menzil açıktır. Fakat kanlarımın affolunup olunmadığını nereden bileyim?”

“Bilip de ne yapacaksın?”

“Hacca gideceğim.”

Karababa bir an düşündü. “Menzilin iç bahçesine kurumuş ağaçlar dik...” dedi.

“Kurumuş ağaçlar mı?”

“Evet, bunlar yeşerip çiçek açınca, kanların affedilmiş, kefaretin kabul olunmuştur.”

“Hiç kurumuş ağaç yeşerir, çiçek açar mı?”

“Açar.”

“!..”

* * *

Deli Murat’ın vahşî bir saraya benzeyen kulesi geniş ovaya inen yolun üstünde idi. Yedi ülke yolcuları önünden geçmeğe mecburdu. Burasını hemen menzil hâline koydu. Her odaya bir sofra kurdu. Günde yirmi kazan kaynıyordu. Ekmeğinden, etinden, pilâvından yedirmeden kimseyi geçirtmezdi. İç bahçeye de Karababa’nın dediği gibi kurumuş ağaçlar diktirdi. Her gün bunları yokluyordu. Aradan bir sene, iki sene, üç sene geçti. Kurumuş ağaçlar yeşermek şöyle dursun, hatta çürümeğe, kurtlanmağa yüz tutmuştu. Her gün yine kazanlar kaynıyor, yaz kış hayrat devam ediyordu. Deli Murat’ın içine şüphe girdi. “Budala mıyım? Hiç kurumuş tahtalar çiçek açar mı? Karababa, beni daima hayrat yapayım diye böyle aldatmış olmalı!” diyordu. Gündüzleri menzilin önündeki çardağa oturur, uşakların yolcuları nasıl ağırladıklarına nezaret ederdi. Karnı tok olanlara bile mutlaka aşından bir yudum tattırırdı. Bir gün çardakta kefaretinin kabul olunup da hacca gidebileceğini düşünürken daldı. Tatlı bir rüya görmeğe başladı. Bir devenin üstünde, tek başına, çöl ortasında gidiyordu. Deve birdenbire durdu. Deli Murat uğraşıyor, bir türlü yürütemiyordu. Nihayet deve silkindi. Murat kumlara yuvarlandı. Gözlerini açıp “Hayırdır inşallah!” derken uşaklarının yol üstünde bir atlı ile uğraştıklarını gördü. Dikkat etti. Bu adam atından inmiyor, “Bırakın beni! Acele işim var. Duramam! Bırakın... inmem...” diyordu.

Uşaklar zorluyorlar, “İn, bir yudum çorba iç. Sonra git. Seni bırakırsak ağa bize darılır...” diye yalvarıyorlardı.

Deli Murat doğruldu. Kendisi de inmesi için atlıya ricaya gidecekti. Kalktı. Tam yola doğru yürürken yolcu atını şaha kaldırmış, uşakların elinden kurtulmuştu. Deli Murat’ın inat damarı tuttu. İçinden, “Ulan ben sana mutlaka aşımdan tattıracağım!” dedi. Belinden tabancasını çıkardı. Havada uçan serçe kuşlarını nişan almadan vurabilirdi. Yolcunun hızla uzaklaşan atına güzel bir nişan aldı. “Hayvan ölünce gidemez, çorbayı içer. Ben ona en iyi atlarımdan birini hediye ederim, memnun olur...” diyordu. Tetiği çekti. Fakat at durmadı. Bilakis dörtnala kalktı. Üzerindeki adam yere düşmüştü. Uşaklarıyla beraber bu yolcunun imdadına koştu. Bir de ne görsün? Meğerse ata attığı kurşun zavallı sahibinin ensesinden girip alnından çıkmamış mı? Yüzünden taze kanlar sızıyordu. Az buçuk daha kendini kaybedecekti. İşte kırk kanını Allah’a affettirmeğe çalışırken kazara, elinden yeni bir kan daha çıkmıştı. Ağlamağa başladı. Teessürü o kadar müthişti ki... uşakları ürktü. “Bırakın, kendimi öldüreceğim. Artık dünya bana haram olsun!” diye haykırıyordu. Elinden tabancasını zorla kaptılar. Teskin etmek için menzildeki odasına götürüyorlardı. İç bahçeye girince birdenbire “A!..” diye haykırdı, “bakınız, bakınız!”

“...”

Kurumuş ağaçlar, ilkbahar bademleri gibi pürnakıl384 çiçek açmıştı. Bu mucize herkesi şaşırttı. Deli Murat sevincinden bu bir anda yeşermiş ağaçların diplerini öpüyor, gözlerinden saadet yaşları akıyordu. İşte artık günahları, kırk kanın büyük günahı affedilmişti. Demek kaza ile vurduğu adam ölüme lâyık bir günahkârdı! Bunun kim olduğunu tahkik etti. Menzilde hazır bulunan yolcuların hepsi tanıyorlar, “Dünyada bunun kadar iyi adam yoktu! Allah rahmet eylesin!” diye acıyorlardı.

Fakat Deli Murat, “Hayır, hayır” dedi, “bu adam ölüme lâyık bir günahkârmış!”

Tanıyanlar tekrar reddettiler: “Hayır, mübarek bir adamdı! Hemşehrilerinden kimseye fenalık etmedi. Beş vakit namaz kıldı. Üç ay oruç tuttu. Fakire fukaraya baktı. Öksüzler büyüttü...”

“Hayır, hayır, bu adam ölüme lâyık bir günahkârmış!”

“....”

Ama cesedin başında herkes iyi şahadette ısrar ediyordu. Nihayet Deli Murat, “O hâlde, bu adam şimdi gayet büyük bir günah işlemeğe gidiyormuş!” dedi.

Uşaklarına ölünün üzerini aramalarını emretti. Küçük bir mektuptan başka bir şey bulamadılar. Bu mektup genç bir kadının aleyhinde yazılmış, kocasına gönderiliyordu!

Vakit, Sayı: 819, 17 Şubat 1336/1920, s. 3.

384 Pürnakil (Pür-nahl’den): Meyve ve çiçek dolu ağaç (Tuğlacı, 1983).

Balkon

Muhsin Bey sofradan kalkınca, büyük ceviz büfeye dayanmış, kendilerini gülümseyerek dinleyen hizmetçiye, “Eleni, nargilemi kameriyeye getir, kahveden evvel... Haydi çabuk” dedi. Sonra sofradakilere döndü: “Çocuklar! Siz de oraya gelin!”

Hamdune Hanım –narin, süzgün, yaşlı bir kadın– elmasını soyuyordu. Gözlerini kaldırmadan itiraz etti: “Daha mehtaba bir saat var. Karanlıkta ne yapacağız?”

“Burada kendimizi sivrisineklere mi yedirelim?”

“Ama acelemiz ne?”

“Burası cehennem be!”

“Orası cennet mi?”

“İsterseniz gelin. Ben burada yanamam.”

“Uğurlar olsun.”

....

Bu, şişman bir adamdı. İhtiyar bir şişman! Sallana sallana kapıdan çıktı. Tekaüt olduktan sonra doktorlara inat oburluğa, nargileye bir nihayet vermemişti. Kır sakalının, daha dökülmemiş kır saçlarının altında kıpkırmızı şiş yanakları onda yalancı bir sıhhatin daimi sevincini alevlendirirdi. [37] Hâlbuki on senedir iyi olmaz bir kalp hastalığından mustaripti. Maddî ıztırabı manevî neşesini bozamamıştı. Hamdune Hanım, kocasının aksi, çok küskün bir kadındı. Her an sebepsiz bir elem, bir sıkıntı içinde yaşardı. Meçhul bir matem sanki ruhunu ebediyen karartmıştı. Daima sinirli, az güler, hep heyecan içinde... Köşkün kapılarından kazara postacı geçse sapsarı kesilirdi. Gece gündüz bir felâket haberi bekler gibiydi. Sağındaki oğluna, “Maşallah hepimizden genç...” dedi.

“Genç değil, içi ferah.”

“Ya yemek yemesine ne dersin?”

“Fena. Ama ne yapalım?”

“Doktor intihar ediyorsun dedi.”

“O da dinledi...”

“‘Allah sekizde verdiğini dokuzda almazmış!’ Böyle rahat bir felsefeye dayandıktan sonra...”

“İnsan zehri bile su diye içer.”

“...”

Delikanlının karşısında havlusunu katlayan genç kız, “Aman siz de hep beybabamla uğraşırsınız” dedi.

Sofranın üzerindeki lâmbanın kırmızı abajurundan süzülen ziya içinde iri mavi gözleriyle kumral saçlarıyla harikulade güzel görünüyordu. İnce keten blüzün altından iri, gürbüz, muntazam bir vücudun, geniş bir göğsün şekli sanki taşıyordu. Bu Hamdune Hanım’ın daha memede iken alıp kendine evlât ettiği bir kızdı. Tam on sekiz sene Muhsin Bey onu oğlu Suat’tan ayırt etmemiş, belki daha ziyade sevmişti. Bu muhabbet karşılıklıydı. Aile içinde Muhsin Bey’in taraftarı, hatta fedakârı Resan’dı.

Hamdune Hanım, “Sahih sıcak!” dedi.

Suat, [38] “Daha bakalım kara yaza girmedik bile” diye güldü.

Resan, “Uydur bakalım Suat” dedi, “kara kışı biliyorum ama, kara yazı yeni işittim.”

“Gelsin de görürsün.”

“...”

Hamdune Hanım kalktı.

“Nereye, anne!”

“Babanın yanına.”

“Ama karanlık daha.”

“Ben de burada duramayacağım. Siz de gelin.”

“Geliriz.”

“O çıkınca iki genç odada yalnız kaldılar.”

Resan arkasına dayanmış, gözleri açık pencerenin dışarısındaki simsiyah bir duman gibi görünen geceye dalmıştı. Suat sandalyesinden doğruldu. Onun önüne geldi. Yemek masasına dayandı. Resan’ın gözleri hâlâ daldığı yerden kurtulamıyordu. Elini tuttu.

“Bu dalgınlık ne, Resan?”

“Hiç.”

“Söyle, söyle.”

Genç kızın gözleri sanki yorulmuştu. Suat’ın ellerinden çektiği elleriyle gözlerini ovuşturdu.

“Ben bu karanlıkları hiç sevmiyorum” dedi.

“Ziya bahsini bilmediğin için.”

“Ne demek?”

“Öyle ya, karanlığın ne kabahati var?”

“Bana öyle geliyor ki bütün felâketler hep bu yıldızsız, aysız gecelerin içinde saklı.”

“Gayet şairane, yani gayet yanlış bir fikir.” [39]

“Ne ise, ben burada oturacağım. İstersen sen bahçeye çık.”

“Ben de burada otururum cicim.”

“...”

Şık genç, demin annesinin kalktığı sandalyeyi Resan’ın yanına çekti. Beyaz fanila pantolonun üzerinde ince lâcivert bir ceket vardı. Cebinden narin bir tabaka çıkardı. İçinden bir cigara aldı. Genç kıza verdi: “İstemem.”

“Al, al, karanlık düşmanı.”

“Canım istemiyor.”

“İçmeye başlayınca ister. Haydi.”

Cigarayı kendi eliyle Resan’ın güzel dudaklarına dokundurdu. Bir kibrit çaktı. Evvelâ onunkini, sonra kendisininkini yaktı. Çıkan dumanlar içinden derin derin birbirlerine baktılar. Küçükten, pek küçükten beri sevişiyorlardı! Suat, “Yalnız karanlık değil” dedi, “sende başka bir şey de var.”

“Ne gibi?”

“Hâlinde bir durgunluk...”

“Ne biliyorsun?”

“Kör müyüm?”

“Hiçbir şey yok?”

“Var, var, söyle.”

“Ne olabilir?”

“Bilir miyim?”

Resan aralık kapıya baktı.

“Tabiî, zaten sana söyleyeceğim” dedi. Suat duraksadı: “Söyle Resancığım.”

“...”

İçeri giren hizmetçi kız tabakları toplamağa başladı. Büfenin önüne istif etti. Örtüyü kaldırdı. Dışarı çıkınca Suat tekrar “Ne söyleyeceksin bakalım?” [40] diye genç kıza şefkatle baktı. Resan öyle ince, yapmacıklı, aktris tavırlı, sahte bir kız değildi. Son derece hassas, doğru, samimî, serbestti. Ağır bir sedayla “Artık evlenmeliyiz, Suat...” dedi.

“Elbet Resancığım. Bu zaten bizim yegâne emelimiz değil mi?”

“Evet, fakat hemen evlenmeliyiz..”

“?”

“Hemen. Bu ay, hatta bu hafta içinde.”

“İki üç aya kalmaz diplomamı alacağım. Daha mektepte iken evlenivermek bana biraz mahalle çocukluğu gibi geliyor...”

“Mecburuz.”

“Niçin?”

“Çünkü...”

Genç kız gözlerini önüne indirdi. Uzun kumral kirpikleri gözlerini göstermiyordu.

“?”

“Çocuğumuz doğacak!” dedi.

“Gebe misin, cicim?”

“Evet.”

“Pekâlâ öyle ise, hemen evlenelim. Sakın üzülme. Bu ay, bu hafta içinde değil. Hemen yarın!”

“Yarın mı?”

“Yarın vallahi...”

“Oh...”

Birbirlerine sarıldılar. Suat dikkat etti. O daha ziyade güzelleşmiş, büyümüş, kadınlaşmış, bir harika olmuştu.

“Resancığım, sen biraz yukarıya, yahut bahçeye çık. Ben annemi çağırayım. Hemen meseleyi açayım?”

“Fakat...” [41]

“Fakatı makatı yok. Biliyorsun ben sabırsızım. Sabaha bir şeyi bırakamam.”

Hakikaten Suat son derece aceleciydi. Aklına geleni yapar, bütün artritik insanların çocukları gibi anî asabî hareketlerle herkesi şaşırtırdı. Erenköyü’nün en namlı bir sporcusu sayılırdı. Cesurdu. Ufak bir şeyden heyecana gelir, ehemmiyetsiz bir lâftan büyük bir kavga çıkarır, en tehlikeli tecrübelere gözünü kırpmadan atılırdı. Resan’ın kalkmasını beklemedi.

“Eleni!” diye seslendi. Hizmetçi kız gelince “Git annemi çağır, hemen gelsin!” dedi.

Resan’la tekrar kucaklaştılar.

* * *

Hamdune Hanım odaya girer girmez, “Ne var Allah aşkına, Suat?” diye sordu. Yüzü sapsarı kesilmişti. Meçhulden ürken bu kadın için “çabuk, hemen, şimdi” gibi kelimelerin içinde mutlaka bir felâket gizliydi. Suat, “Otur, anneciğim, sana sevinçli bir şey söyleyeceğim” dedi.

“Ne?”

“Bil bakayım?”

“Söyle, gevezelik istemez. Zaten sinirlendim.”

“Ben Resan’ı alacağım.”

Solgun kadının yüzü gülümsedi. “Hayırdır inşallah. Rüya mı gördün? Böyle birdenbire...”

“Yok, hakikat.”

“Çok iyi.”

“Ama...”

“Ne?”

“Hemen yarın alacağım.” [42]

“Aman, Suat, deliliği bırak.”

“Hayır, yarın.”

“Bu acele ne?”

“Anneciğim sen benim tabiatımı bilirsin. Aklıma bir şey koydum mu, hemen yapmalıyım.”

“Eey, Resan’a bir şey söyledin mi?”

“O da beni seviyor.”

“Pekâlâ, ama, hazırlıksız, nişansız, filân... Herkes bize deli diyecek.”

“Ne derlerse desinler. Herkes benim umurumda değil.”

“Yok, yok, bu olamaz.”

“Olacak, anne!”

“Canım, hiç olmazsa...”

“Hayır, hayır... Yarın. Yoksa...”

“Ne yaparsın?”

“Resan’ı alır, buradan gider, başka bir yerde evlenirim.”

“Sen, vallahi, delisin, Suat.”

“Anneciğim, sen bu izdivaca razı değil misin?”

“Tabiî razıyım.”

“O halde yarının, öbür günün ne ehemmiyeti var?”

“Vakıa hiç...”

“Öyle ise niçin beni kırıyorsun?”

Hamdune Hanım oğluna gülümseyerek baktı. Bu şımarık çocuk onun gönlüne hâkimdi. Doğduğundan beri ne isterse yaptırırdı. Yavaş yavaş içinde bir sevinç duydu. Resan’ı da kendi kızıymış gibi severdi. Hakikaten bu, mesut bir izdivaç olacaktı. Yuvanın kuşları, başka yerlere gitmeyecek, eski ahenk bozulmayacak, damat gibi, gelin gibi yabancı ruhlar küçük ailenin harimine girmeyecekti.

“Memnunsun ya, anneciğim.”

“Çok.”

“Resan’ı çağıralım.” [43]

“Çağır.”

Suat dışarı fırladı. Resan’ı aldı. Getirdi. Ciddi kız kıpkırmızıydı. Hamdune Hanım onlara birçok güzel sözler söyledi. Kendi hissiyatını anlattı. Artık sinirleri geçmişti. Gülüyordu. “İşte ben sizi bu akşamdan birbirinize veriyorum” diye Resan’la Suat’ın ellerini birleştirdi.

“Fakat bir halka olsun takamıyorsunuz. Suat, bu senin deliliğin...” diyordu.

“Güç olsun da geç olmasın, anneciğim.”

“Haydi deli...”

Konuşurlarken dışarıda, kameriyedeki Muhsin Bey’i unutmuşlardı. Suat, “Babam bu kararımızı duyarsa kimbilir ne kadar sevinecek!” dedi.

Hamdune Hanım, “Çıldıracak!” diye güldü. O vakit Suat’a bir fikir geldi. Annesi ona bu kararı söyleyecekti. Sonra kendileri de onun karşısına çıkıvereceklerdi. Muhsin Bey gayet şen, gayet neşeli, âdeta çocuk gibi bir adamdı. Ailenin asıl reisi Hamdune Hanım’dı. Hatta bu izdivaç için Muhsin Bey’in reyine bile lüzum görmüyorlardı. Yalnız nasıl sevindiğini görmek için haber vereceklerdi.

“Anne” dedi, “sen şimdi Eleni’ye babamın nargilesini yukarıya göndertirsin. Biz de Resan’la beraber balkona çıkarız. Perdeleri indiririz. Sen işi açarsın. O çocukça sıçramağa, ellerini çırpmağa başladığı zaman biz arkasından çıkıveririz.”

Resan bunu istemiyordu: “Tiyatro oynar gibi. Ne olacak sanki bu!”

“Hiç Resancığım. Babam seni de beni de kucaklayacak. Öpecek. İşte bu.”

Hamdune Hanım, “Babana birdenbire sevinçli bir haber vermek yasak olduğunu unutma” dedi.

“Yavaş yavaş açarsın.” [44]

“Resan’ın dediği gibi, bu tiyatro!”

“Tiyatro olsun. Ben öyle istiyorum. Hayat zaten bir tiyatrodur.”

“Haydi bari siz önden çıkın. Ben de onu yukarı alayım.”

“Haydi anneciğim, benim cici anneciğim.”

Suat kocaman bir bebek beceriksizliğiyle annesine sarıldı. Kırlaşmış saçlarından, soluk alnından öptü. Annesi dışarıya çıkınca aynı şefkatle Resan’ı kucakladı.

“Fakat, Suat, ben bu balkona saklanmayalım diyorum.”

“Niçin, cicim?”

“Hiç, öyle işte.”

“Neye?”

“İçim istemiyor. Daha mehtap çıkmadı. Orada karanlıkta nasıl duracağız?”

“Perdenin arasından ziya girer. Hem annemin oynadığı komediyi seyredeceğiz.”

“İstemiyorum, Suat.”

“Yapma Resancığım. Mesut mesut güleceğiz. Babamın sevincini seyredeceğiz. Sana artık nasıl sataşmayacak, neler söylemeyecek. Gelin hanım, gelin hanım filân diye...”

“Suat balkona çıkmayalım.”

“Yapma cicim.”

“Çıkmayalım.”

“Haydi, haydi. Babamdan evvel davranalım. Bizi görmesin.”

Delikanlı Resan’ın kollarından tuttu. Âdeta onu zorla sürükledi. “Seni karanlığa alıştıracağım” diyordu. Yüksek bir merdivenden çıktılar. Yüksek tavanlı bir salondan geçtiler. Suat ortadaki lâmbayı açtı.

İki pencere arasındaki balkonun ağır perdelerini indirdi. Köşedeki bir koltuğu açık pencereye doğru çevirdi. Tam bu sırada Eleni de büyük beyin nargilesini getirmişti. Suat onu da yerine koydu.

“Haydi şimdi aktörleri bekleyelim” diye Resan’ı balkona çekti. Hava son derece karanlıktı. Civar [45] köşklerin aydınlıkları can çekişen ateş böcekleri gibi cansız, donuk bir ziyayla parlıyordu. Suat yarınki karısını kucakladı. Genç kız gözlerini yummuştu. Açsa sanki yaşlar dökülecekti.

“Ne mes’uduz, değil mi, Resancığım?”

“Oh...”

“Orası ne serindi.”

* * *

“Rutubet var.”

“Siz zaten hep beni rahatsız etmeğe çalışırsınız. Yemeğime karışırsınız. İçirtmezsiniz. Uyutmazsınız. Sanki dünyaya kazık kakacakmışım gibi.”

“Burada otursak ne olur?”

Muhsin Bey pencereye dönen koltuğa çöktü. Hamdune Hanım nargilenin marpucunu çözerek kocasına uzattı: “Al memeni.”

“Haydi bakalım, bunu da çok görün.”

“....”

Konuşmağa başladılar. Hamdune Hanım daima meyus yaşayan sinirli insanların neşeli zamanlarındaki heyecanlı tavırlarıyla yavaş yavaş işi açıyordu. Suat’ın büyüdüğünden bahsetti. Çabuk evlenirse çok iyi olacaktı. Fakat Resan’a hiç kıyamıyordu. Dışarı veremeyecekti. Muhsin Bey, “İç güveyi alırız” dedi. Fakat Hamdune Hanım, Suat’a da kıyamıyordu. Muhsin Bey, “Gelini de yanımıza alırız” dedi. Hamdune Hanım, “Bu kadar uzun külfetlere ne lüzum var” diye güldü, “ben bu meseleyi birdenbire halletmenin kolayını buldum.”

“Nasıl?”

“Yanımıza ayrı iç güveyi, ayrı gelin alacağımıza...”

“Eey?”

“Suat’a Resan’ı alıveririz, vesselam.” [46]

Muhsin Bey’in marpucu elinden düştü. Ağır hareketlerle onu yerden alırken, “Ne münasebetsiz şeyler düşünüyorsun, hanım!” dedi.

“Neden münasebetsiz olsun?”

“Münasebetsiz ya!”

“Niçin canım?”

“Bu nereden aklına geldi.”

“....”

Balkondaki âşıklar da tıpkı Hamdune Hanım gibi bu beklenilmez tavırdan şaşırmışlardı. Muhsin Bey’in sevineceğini, ellerini birbirine çarparak çocuk gibi kalkıp hepsinin boynuna sarılacağını bekliyorlardı. Hamdune Hanım, konuştuklarını işiten balkondakileri çok üzmemek istedi. “Sen uyuyorsun, bey!” dedi.

“Ne demek?”

“Ben Suat’la Resan’ı birbirlerine verdim bile.”

Muhsin Bey bu sefer marpucu elinden attı. Doğruldu. Yüzü kıpkırmızı oldu.

“Bana sormadan...”

“Ne hacet. Bir mahzur mu görüyorsun yoksa?..”

“Bu izdivaç katiyen olamaz.”

“Niçin?”

“Niçinse... olamaz, diyorum.”

Hamdune Hanım yine sinirlendi. “Oldu bile...” dedi.

“Olamaz, diyorum.”

İhtiyarın çehresi fena hâlde bozulmuştu.

Balkondakilerin kalpleri çarpıyordu. Bu hiç beklemedikleri mümânaat onları şaşırtmıştı. Resan hıçkırmağa başladı. Suat onu öpüyor. “Korkma cicim. Ne ehemmiyeti var. Yarın seninle burasını terk eder, başka yere [47] gideriz” diyordu. Hamdune Hanım da içeride kocasıyla münakaşayı azıttılar. Muhsin Bey bir türlü niçin bu izdivaca razı olmadığını söyleyemiyordu.

Karısı onu zorladıkça yalnız “Olamaz, olamaz, ben sağken buna imkân yoktur” diye bağırıyordu. Hamdune Hanım nihayet iki gencin birbirlerini sevdiklerini, izdivaç etmezlerse bedbaht olacaklarını söyledi. “Sebepsiz bir mümânaatle iki genci meyus etmekten ne fayda?” dedi.

“Sebep var, diyorum.”

“Söyle o sebebi”.

Muhsin Bey ağır bir kâbusun altından kurtulmak istiyormuş gibi kalktı. Tekrar oturdu. Elini başına götürdü.

“Israr etme.”

“Söyle.”

Meçhulden korkan Hamdune Hanım titriyordu. Balkondakilerin de nefesleri, kalpleri durmuştu. Hepsi bu sebebin söylenmesini bekliyorlardı.

“Söyletme diyorum.”

“Söyleyeceksin.”

O vakit Muhsin Bey boğuk bir sesle karısına, “Mademki istiyorsun, söyleyeyim işte” dedi, “hani yirmi sene evvel, henüz seninle yeni karı koca iken ben İzmir’e mal müdürü tayin olunmuştum. Hatırlıyorsun ya?”

“Hatırlıyorum.”

“İstanbul’dan yalnız gittim.”

“Evet.”

“Sen gelmedin.”

“Evet.”

“Sana her hafta mektup yazdım, çağırdım; yalvardım. Yakardım; gelmedin.”

“Gelemezdim. Annemi ölüm döşeğinde nasıl bırakırdım?”

“Evet gelmedin.”

“Sen de darıldın. Bir sene bana mektup yazmadın.”

“İşte o bir sene içinde, ben sana kızdığımdan orada İzmir’de başka bir kadınla evlenmiştim.” [48]

“!!!”

“Bu sırrı tam yirmi sene sakladım. Yine senin zorunla söylüyorum. Bu kadın doğururken öldü. Resan, işte onun kızıdır. Suat’ın kardeşidir. Anladın mı? Onlar evlenemezler.”

....

Hamdune Hanım bembeyaz kesildi. Balkonda boğuk bir gürültü, acı bir feryat koptu. Karı koca ikisi de yerlerinden sıçradılar. İpek perdeyi açtılar. Resan’la Suat birbirlerini parçalayacakmış gibi boğuşuyorlardı.

“Olmaz, dur.”

“Bırak, beni bırak... Bırak.”

“...”

“...”

Resan inanılmaz bir hamle ile sporcu genci balkonun eşiğine çarptı. Sonra âdeta beyaz bir alev gibi balkonun kenarından karanlığın içine fırladı. Bahçenin çakıllarına düşen bir vücudun derin, ağır sesini dehşetle duydular. Suat daha doğrulamamıştı. Muhsin Bey ellerini boğazına götürdü. Birdenbire arkası üstü yuvarlandı. Hamdune Hanım onu tutmağa çalışırken gayr-i ihtiyarî gözlerini balkona çevirdi. Oğlu sevgili Suat’ı da korkunç karanlıkların içinde kaybolmuştu.

* * *

Biraz sonra... Siyah ağaçların arkasından doğan kan renginde bir ay balkonun kenarında, kendini tutmak isteyenlerin arasında, saçları dağılmış, gözleri yerlerinden fırlamış, sarı, perişan bir hayalin aşağıya bakıp kahkahalar attığını gördü.

Kalamış- 5 Kânun-ı evvel 1919

İkinci Kitap, Tanin Mat., İstanbul, Şubat 1336 [1920], s. 36-48.

İhtiyar Olsam da385 (Mahcupluk İmtihanı)

Komedi 1 perde

Eşhas:

Hayranzade Şemi Bey....- 55 yaşında yeni zengin

Peride Hanım ................- 21 yaşında yurt müdiresi

Sermet ............................- 25 yaşında başkâtipliğe namzet

Niyazi Molla ..................- “

Gazanfer Bey .................- “

Bican Efendi ..................- “

Müstemend Efendi .......- 45 yaşında garson dö büro

SAHNE

Büyük bir oda. Karşılıklı iki kanepe, sağda patronun hususî odası. Solda müdirenin odası. Karşıya gelen kapı salonundur. Bütün bu odalar dış koridora çıkan kapılarla birbirlerine merbuttur.

BİRİNCİ MECLİS

Hayranzade, sonra Müstemend Efendi

(Hayranzade sağdaki yazıhanenin üzerindeki çiçekleri karıştırır.)

Hayranzade - (Kendi kendine) Bu ne? Leylâk mı, yasemen mi? Menekşe mi, lâle mi? Gülden başka bir çiçek tanımam ki... (Koklar) Oh... (Derin derin nefes alır.) Tıpkı kendisi gibi kokuyor. Yanıma yaklaşıp üzerime doğru eğildi mi yüreğim başlıyor “küt, küt, küt atmağa...” Birden aptallaşıp ağzımı açmasam tıkanacağım vallahi... (Çiçekleri bırakır, kâğıtları, defterleri koklamağa başlar.) Bunlar da çiçek mi? Hayır. Ama işte hepsi kokuyor. Acaba üzerine lavanta mı sürüyor? (Tekrar koklar...) Hayır, tabiî çiçek kokusu. Yani tıpkı kendi kokusu... (Müstemend’in içeri girdiğini duymaz.) İlk gördüğüm gün az daha “İn misin, cin misin be mübarek?” diye soracaktım.

Müstemend - (Gülerek, ona işittirmeden) Soraydın.

Hayranzade - (Kendi kendine) Fakat soramadım. Yüreğim ağzıma gelmişti.

Müstemend - (Kendi kendine) İn değil, cin! Hâlis cinin daniskası...

Hayranzade - Hayır, hiç şüphe yok, bu kız bir çiçek!

Müstemend - (Kendi kendine) Koklayanın burnu... (Derken Hayranzade duyar.)

Hayranzade - Ulan Müstemend! Ne vakit geldin?

Müstemend - Şimdi!

Hayranzade - Saatine bakayım.

Müstemend - Saatim yok!

Hayranzade - (Bileğindeki saate bakar.) On buçuğa geliyor... Patron olduğum hâlde saat sekizde geliyorum. Hâlbuki sen “garson dö büro”sun, benden iki saat sonra teşrif buyuruyorsun.

Müstemend - Allah aşkına Şem’î Bey, bana garson deme!

Hayranzade - Ne var? Memuriyetinin ismi, gücüne mi gidiyor?

Müstemend - Hayır, estağfurullah. Kaba Türkçe ben senin uşağınım. Talih bu! Dört sene evvel kalemde ben mümeyyizdim, sen kâtip. Hiç sana gücüne gidecek bir şey söyledim mi idi?

Hayranzade - Hayır.

Müstemend - O vakit bana “Müstemend Beyefendi” diye iki kat olurdun, yerden selâm verirdin.

Hayranzade - Tabiî.

Müstemend - Şimdi bari o günlerin hatırı için bana “garson” deme!

Hayranzade - Ayol sen uşak değilsin ki... Uşak bizim Ali... İdarehaneyi bir vapur farz et. Ben kaptan! Çarkçı Peride! Ali tayfa..

Müstemend - Eey ben?

Hayranzade - Sen de miço...

Müstemend - Miço ne?

Hayranzade - Gemi oğlanı be, yanaşma...

Müstemend - (Sakalını tutarak) Bu yaşta gemi oğlanı, yanaşma ha...

Hayranzade - Benim kabahatim ne? Kendin geldin. “Maaşımla geçinemiyorum, Allah aşkına Şem’î Bey bana bir iş ver!” dedin. Ben de düşündüm taşındım. Münhal miçoluktu. Zaten başka şey de elinden gelmez. Seni reddetmedim.

Müstemend - Doğru.

Hayranzade - Garson dö bürolar on liradan fazla maaş almaz. Hâlbuki ben sana elli lira veriyorum.

Müstemend - Teşekkür ederim.

Hayranzade - Kaleminde yüz sene çalışsaydın, yine bu paranın üçte ikisini alamazdın ya.

Müstemend - Bu da doğru.

Hayranzade - O hâlde neden şikâyet ediyorsun?

Müstemend - Bari beni çağırırken “Ulan Müstemend!” deme.

Hayranzade - (Gülerek) Ulan dediğim hoşuna gitmiyor mu? Bu kelime madunların resmî lâkabıdır. Sana merhametimden böyle hitap ediyorum.

Müstemend- İstemem.

Hayranzade - Pekâlâ. Şimden sonra yalnız “Müstemend” derim.

Müstemend - Teşekkür ederim.

Hayranzade - Beni kendine hakaret edecek kadar vicdansız mı sanıyorsun?

Müstemend - Estağfurullah.

Hayranzade - Hayır, hayır, öyle zannediyorsun. Hâlbuki seni eski kalem arkadaşım gibi görürüm. Bak işte senli benli konuşuyoruz. Ben zengin oldum. Sen fakir kaldın. Bunun ne ehemmiyeti var?

Müstemend - Onu bana sor.

Hayranzade - Hayır, hiç ehemmiyeti yok. Gel şuraya, otur yanıma. (Kolundan çeker, kanepeye otururlar.) Tıpkı eskisi gibi konuşalım. Dertleşelim.

Müstemend - Senin derdin var mı?

Hayranzade - Yok mu sanıyorsun?

Müstemend - Elbette. Beş milyon lira. Köşkler, yalılar, apartmanlar, çatanalar, otomobiller, motorlar... Dünyanın cennetindesin.

Hayranzade - Hepsinin içine... Hepsinin içine.

Müstemend - (Hayretle) Niçin?

Hayranzade - Ben kaç yaşındayım biliyor musun?

Müstemend - Hayır..

Hayranzade - Sen kaç yaşındasın?

Müstemend - Elliyi boyluyorum.

Hayranzade - Yalan elliyi geçiyorsun.

Müstemend - Öyle olsun.

Hayranzade - Kalemde benden yaşlı var mıydı? Ben senden büyüğüm.

Müstemend - Doğru.

Hayranzade - Bize bütün bu zenginliği veren muharebe, ne olurdu, hiç olmazsa yirmi sene evvel olaydı... Evet biliyorsun ya, gençliğimin, güzelliğimin en parlak çağında bana hepiniz “Kokoz Şem’î” derdiniz. Doksan yedi buçuk kuruş aylığım vardı. O kadar hasret çektiğim hâlde bıyıklarıma pomata bile alamazdım.

Müstemend - Doğru.

Hayranzade - Böyle talihin Allah belâsını versin! Saç sakal ağardıktan sonra milyoner ol. Bari insanın vücudu ihtiyarlarken gönlü de ihtiyarlasa... Hayır, bilâkis o gittikçe gençleşiyor.

Müstemend - Öyledir hınzır.

Hayranzade - İhtiyar olsam da gönlüm tazedir!

Müstemend - Herkes gibi...

Hayranzade - Ulan Müstemend (Birdenbire kendini toplayarak), pardon ağzımdan kaçırdım. Müstemendciğim, senin gençliğinde sesin çok güzeldi. Bu şarkıyı biliyor musun?

Müstemend - Biliyorum.

Hayranzade - Haydi beraber söyleyelim.

Müstemend - Rakısız olur mu ya?..

Hayranzade - Kuşlukta seni Perapalas’a götürürüm, yemekte alabildiğine şampanya iç.

Müstemend - Pekâlâ, haydi söyleyelim.

(İkisi bir ağızdan başlarlar. Ellerini düm tek usulüyle dizlerine vururlar. Oturdukları kanepe koridordan gelen kapının önündedir)

Yar elinden çektiğim hamyâzedir (A canım)

İhtiyar olsam da gönlüm tazedir.

İnfiâlim çarh-ı bî-endâzedir.

Nakarat

İhtiyar olsam da gönlüm tazedir. (A canım)

İKİNCİ MECLİS

Evvelkiler, Peride

Peride - (İçeri girince patronla garson dö büronun yan yana oturmuş, ellerini vurarak, başlarını sallayarak, avazları çıktığı kadar şarkı söylediklerini görür) A, a, a, a, a... Ne oluyoruz? A, a, a...

(Peride’nin girdiğini sesinden anlarlar, birdenbire susarlar. Şem’î Bey yavaşça kalkar, hususî odasına geçer. Sanki kâtibenin girdiğini görmemiştir. Müstemend olduğu yerde öylece kalır)

ÜÇÜNCÜ MECLİS

Müstemend, Peride

Peride - (Elindeki portföyü386 yazıhanenin üzerine atar. Hızla Müstemend Efendi’nin karşısına geçer. Ellerini kalçalarına koyarak) Yüzüme bak Müstemend Ağa.

Müstemend - (Bozularak) Ben ağa değilim!

Peride - (Gülerek) Öyle ise Müstemend Paşa!

Müstemend - Paşa da değilim.

Peride - Müstemend Bey.

Müstemend - Bey de değilim.

Peride - Müstemend Çelebi.

Müstemend - Çelebi de değilim.

Peride - Ya nesin?

Müstemend - Okuryazar bir efendiyim.

Peride - Ne olursan ol. Şimdi sen burada “garson dö büro”sun. Ne hakla benim odamda oturuyorsun?

Müstemend - Şey...

Peride - Ayağa kalk diyorum. Haydi çabuk.

Müstemend – (Kalkarak) Affedersiniz.

Peride - Affedersem şüphesiz kabahatini tekrarlarsın. Maaşından bir lira ceza keseceğim.

Müstemend - Vay...

Peride - Evet, yalnız bu kadar değil.

Müstemend - Daha ne var?

Peride - Girdiğim vakit gördüm. Arsız arsız şarkı söylüyordun. Burası meyhane mi?

Müstemend - Beyle beraber söylüyorduk.

Peride - Ben beye karışmam. Sen madunumsun. Sana karışırım. İki lira da bu terbiyesizliğin için kıste’l-yevm kaydedeceğim.

Müstemend - Aman Peride Hanımcığım!

Peride - Yılışıklık istemez. Bana “Peride Hanımcığım” demek senin haddin değil.

Müstemend - Fakat...

Peride - Hayır, hayır, hayır, tasgir edatları muhabbetle merhamet ifade eder. Sen bana ne muhabbet gösterebilirsin ne de merhamet! Sen bir garson dö bürosun...

Müstemend - Fakat...

Peride - Şu kıyafetine bak. Dilenci gibi. Pantolonun ütüsüz. Yaka bir tarafta, paça bir tarafta, fesle yazıhanede dolaşmak yasak olduğunu bilmiyor musun?

Müstemend - Yeni geldim, daha çıkarmadım.

Peride - Yeni mi geldin? (Bilek saatine bakarak) Saat on buçuk... Yeni geldin ha... (Çiçeklerin durduğu billur vazolara bakarak) Daha bunların sularını bile değiştirmemişsin. Haydi çabuk. Seni bir gün mutlaka kovacağım. Buraya terbiyeli, genç, mükemmel bir garson alacağım... Evet, sen yapamayacaksın... Sende ne terbiye, ne nezaket, ne de gayret var! Haydi çabuk, ben odamda esvaplarımı değiştirinceye kadar su değişmeli... Anladın mı? Haydi arş...

(Peride çarşafını çıkarmak, başına başörtüsünü koymak üzere hususî odasına girer.)

DÖRDÜNCÜ MECLİS

Müstemend, Hayranzade

Hayranzade - (Yavaşça aralıktan kapıdan girer.) Geçmiş olsun ulan!..

Müstemend - Yine mi ulan?

Hayranzade - Pardon!

Müstemend - Senin sebebine aylığımdan yine üç lira gitti.

Hayranzade - (Cebinden çantasını çıkararak, bir kâğıt uzatır.) Al onun yerine yirmi beş lira.

Müstemend - Teşekkür ederim.

Hayranzade - Fakat bir şey yapacaksın!

Müstemend - Ne?

Hayranzade - Peride’ye diyeceksin ki, “Beraber şarkı söylediğimiz adam, Şem’î Bey değildi.”

Müstemend - Gördü ayol.

Hayranzade - Görsün.

Müstemend - Sen olduğunu söyledim.

Hayranzade - Söyle, zararı yok. Şimdi inkâr edersin.

Müstemend - Nasıl olur bu?

Hayranzade - Haysiyetimi kurtarmak lâzım. Kim bilir ne kadar ayıpladı!

Müstemend - Pekâlâ...

(Peride girerken Hayranzade çıkar.)

BEŞİNCİ MECLİS

Müstemend, Peride

Peride - (Doğru vazolara gider) Ne o, daha bunları değiştirmedin mi?

Müstemend - Değiştiremedim.

Peride - Niçin?

Müstemend - Vicdanımın azabından!

Peride - Ne demek?

Müstemend - Size demin bir yalan söylemiştim de.

Peride - Nasıl yalan?

Müstemend - Bir yalan! Tüylerim hâlâ ürpermiş duruyor... Âdeta bir cinayet, bir vicdansızlık, bir iftira, kuru bir iftira...

Peride - Ne, söyle bakayım.

Müstemend - Siz içeriye girdiğiniz vakit ben şarkı söylemiyor mu idim?

Peride - Evet...

Müstemend - Yanımda birisi vardı.

Peride - Evet, gördüm. Bizim beydi.

Müstemend - Hayır işte, yanlış görmüşsünüz.

Peride - (Bir kahkaha atarak) Ya kimdi?

Müstemend - Bey değildi.

Peride - Kimdi?

Müstemend - Söylemem.

Peride - O hâlde şimdi hesabınızı kesiyorum. (Yazıhaneye oturur.) Bugün ayın kaçı? (Biraz düşünür) On dördü... Hem yabancı bir sarhoşu, bir yankesiciyi, bir karmanyolacıyı kasanın yanına almak, onunla rakı içmek, resmî bir yerde şarkı söylemek... Sonra büro müdiresi gelirken katili kaçırmak, daha sonra da, kaçan katil için patronun kendisi diye yalan söylemek! Evet, evet böyle adamları bir dakika bile tutmak caiz değil. Şem’î Bey beni buraya alırken geniş bir salâhiyet verdi. Yazıhanesinin adamlarını istediklerimden tayin edebilirim.

Müstemend - (Şaşırarak) Fakat, Peride Hanımcığım, yalan söylüyorum. Aslı yok dediklerimin...

Peride - İşte onun için kovuluyorsun ya!.. (Defteri açar, rakamlar yazmağa başlar...) Ah bu kâtipsizlik. Kasaya da ben bakıyorum.

Müstemend - (Kendi kendine) Doğrusunu söylerim, o idi, derim, evet niçin kovulayım... (Perideye hitaben) Peride Hanım, lütfen... (derken kapıdan hızla Hayranzade girer)

ALTINCI MECLİS

Evvelkiler, Hayranzade

Hayranzade - (Girer girmez Müstemend’e susması için gizli bir işaret eder. Yazıhaneye yaklaşır.) Bonjur Peride Hanım...

Peride - (Kalkarak, tatlı tatlı) Bonjur mon patron!

Hayranzade - Nasılsınız?

Peride - Çok iyi.

Hayranzade - Oh... (Gözlerini süzer.) Teşekkür ederim.

Peride - Estağfurullah efendim.

Hayranzade - Ne yapıyorsunuz?

Peride - (Şiddetle) Müstemend’in hesabını kesiyorum.

Hayranzade - Niçin? Bir kabahati mi var?

Peride - Kabahat değil, cinayet! Bu herif (Parmağıyla Müstemend’i gösterir.) korkunç bir katil.

Müstemend - (Şaşkın) Hayırdır inşallah.

Peride - Evet, hıyanetini gözümle gördüm. Elimle yakalayamadım ama.

Hayranzade - Aman ya Rabbi ne yaptı?

Peride - Siz de yeni geldiniz değil mi?

Hayranzade - Evet.

Peride - İçeriye girince bu katil herifi zil zurna sarhoş başka bir katille gördüm.

Müstemend - (Kendi kendine) Vay anasını...

Peride - Kasanın dibine oturmuşlar! Nasıl kıralım, nasıl anahtar uyduralım diye müzakere ediyorlardı.

Müstemend - Aman ya Rabbi!

Hayranzade - (Gözlerini açar, Müstemend’e tuhaf tuhaf bakar.) Eey sonra!?

Peride - Hatta yapacakları cinayet için o kadar bir neşeleri vardı ki gayet adî, gayet rezil bir şarkıyı da avazları çıktığı kadar haykırıyorlardı.

Müstemend - Efendim... Yalnız...

Peride - Sus, hain! Lâfa karışma. (Hayranzade’ye dönerek) Beni görünce şeriki olan cani elinde bir hançer sizin odanıza daldı. Allah’tan orada bulunmadınız, yoksa mutlaka sizi öldürecekti. Demek koridora çıktı, asansöre atladı, sırroldu.

Hayranzade - Evet, evet, mutlaka öyle olmalı.

Peride - Artık onu tutamayız. Fakat bu hırsızın hesabını kesip kanunun pençesine teslim etmeliyiz. Şimdi Ali’yi çağırayım. Karakoldan bir polis getirteyim. (Elektrik düğmesine dokunmağa kalkarken)

Hayranzade - (Müstemend’e dönerek) Tuh! senin suratına!

Müstemend - Allah’tan kork!

Peride - Bakınız. Ne terbiyesiz! Müfret sigasıyla hitap ediyor. Sonra utanmadan kendisine “ağa” dediğime razı olmuyor. Sözde okuryazar bir efendiymiş.

Hayranzade - Allah belâsını versin! Perideciğim. Bu sefer affediniz. Ben sabahleyin Ali’yi eve gönderdim, daha gelmemiştir. Evet şu rezili affediniz.

Peride-Mümkün değil.

Hayranzade - Affediniz. Çünkü ben bu hainin elinde büyüdüm. Bu herif bana baba yadigârıdır.

Peride - Ne? Elinde mi büyüdünüz?

Hayranzade - Evet...

Peride - Hâlbuki ondan yaşlı görünüyorsunuz!

Hayranzade - “İhtiyarlamamak için sağlam mide ile fena bir vicdan lâzımdır” derler, ne doğru! Bu herif bildim bileli vicdansızdır. Çocukluğumdan beri her sene iki defa hariçten ortak hırsız bulup evimizi soymağa kalkar. Hatta bir kere babamı da öldürmek kastıyla yaralamıştı. Zavallı dört ay yataktan kalkamadı. Fakat onu yine affetti.

Peride - Ah ne vicdan, ne altın kalp!

Hayranzade - Tıpkı benim gibi... Hâlbuki (Müstemend’i göstererek) şunun suratına bak. Hiç nur var mı? Fakat ne yapayım, kovmağa vicdanım razı olmuyor. Benden elli yaş büyüktür. Gözlerimi onun kucağında açtım. Yine böyle saçlı sakallı kocaman bir herifti. (Müstemend’e dönerek) Değil mi?

Müstemend - (Başını sallayarak) Doğru!

Hayranzade - Haydi dışarı defol. (Peride’ye dönerek) Ne yapalım. Bu bizim köpeğimiz. Ne yapsa acırız. İhtiyar bir köpek...

Müstemend - (Vurarak, kırarak) İhtiyar köpek... ihtiyar köpek, sensin ihtiyar köpek, budala köpek... (Dışarıya çıkar.)

YEDİNCİ MECLİS

Peride, Hayranzade

Hayranzade - Sizin kâtip meselesini ne yaptınız?

Peride - Dün, bütün akşam gazetelerine ilân verdim. Bugün müracaatlar başlar. İçlerinden münasip birisini seçeriz. Ne gibi evsaf aramak niyetindesiniz?

Hayranzade - Ben hep sizi düşünüyorum. Çünkü müdire sizsiniz. O adam sizin maiyetinizde bulunacak. Her hâlde gayet namuslu olması icap eder.

Peride - Elbet.

Hayranzade - Kibar, terbiyeli, son derece mahcup olmalı. Evet son derece mahcup olmalı. Bir kız oğlan kız kadar mahcup. Serbestçe birisi olursa sizin canınızı sıkar.

Peride - Doğru.

Hayranzade - Fakat böyle bir adam bulmak ne müşkül! Altı aydır dört kâtip değiştirdik. Hiçbirisi size rahat vermedi.

Peride - Bu sefer imtihan ederiz.

Hayranzade - Niçin?

Peride - Mahcup, sıkılgan, utangaç olup olmadığını anlamak için...

Hayranzade - Buna imkân var mı?

Peride - (Gülerek) Ben bulurum.

Hayranzade - Nasıl?

Peride - (Biraz düşünerek) Meselâ açık bir roman okuruz. Eğer namuslu ise kızarır, (Kanepeye otururlar.) üzerine fenalık gelir. O kadar ki hatta o parçaya devam etmek imkânsızlaşır.

Hayranzade - Sahi. Fakat öyle bir roman nerde bulmalı?.

Peride - Ben buldum.

Hayranzade - Nerede?

Peride - Geçen gün intizar odasında Müstemend’i bir şey okurken yakaladım. Elindeki kitabı aldım. Bir de ne göreyim, maazallah Hüseyin Rahmi’nin Şıpsevdi romanı değil mi? Fena hâlde çıkıştım. Ellerime sürülmesin diye bir gazeteye sardım. Alıp eve giderken, vapurda denize atacaktım. Hâlâ kasanın üstünde duruyor. Unutmuşum. Bu kitabın herhangi bir sahifesini Müstemend’e okuturuz. Eğer dinleyen kızarmazsa bizim işimize gelmez.

Hayranzade - Hakikaten çok iyi bir imtihan.

Peride - Dahası var. Ben kalkar, namzedin yüzüne dik dik bakarım. Namuslu ise yine kızarır. Yere bakar. Yok güler, yılışırsa namussuz olduğunu anlarız.

Hayranzade - Pekâlâ, pekâlâ Perideciğim. Erkeklerin içinde vallahi sizin gibi akıllı, âlim, mütefekkir yoktur. Ah bu erkekler, kendim de dâhil olduğum hâlde söylerim, hepsi eşektir. Ben feministim!

Peride - Feminist mi?

Hayranzade - Şüphesiz feministim. Kadınlara erkeklerden ziyade hürriyet verilmesi taraftarıyım! Meselâ işte görüyorsunuz ya! Yazıhanemin en büyük memuru sizsiniz. Hatta kâtipleri de sizin gibi kadın intihap etmek istiyorum. Siz istemiyorsunuz!

Peride - Ben feminist değilim! Doğru, kadınlarla çalışmak hiç işimize gelmez. Ne üstümde, ne altımda bir kadın bulunmasına tahammül edemem. Mafevkim de erkek olmalı, madunum da... Mademki kâtiplerimin müdire gibi ben amiriyim, hepsinin erkek olmasını isterim.

Hayranzade - Öyle ise bu nokta-ı nazara göre ben de feminist değilim!

(Müstemend girer)

SEKİZİNCİ MECLİS

Evvelkiler, Müstemend

Müstemend - (Hayranzade’ye) Biri gelmiş, sizi görmek istiyor.

Peride - (Hiddetle ayağa kalkarak) Ne demek bu? Nasıl olur bu?

Müstemend - (Yılışık) Ne, nasıl olur?

Peride - Ben görmeden patronu birisi nasıl görür?

Müstemend - Bayağı!

Peride - Halt etmişsin. Kaba, katil herif! Şem’î Bey’in babasını bile öldürmek istiyormuşsun! Yine seni affetmişler. İşte öğren! Ben burada müdireyim. Patronu görmek isteyen evvelâ beni görür. Eğer münasipse ben onunla görüştürürüm.

Hayranzade - Doğru!

Müstemend - O hâlde?

Peride - Müracaat edenleri evvelâ bana göstereceksin!

Müstemend - Pekâlâ efendim.

Peride - (Hayranzade’ye dönerek) Siz odanızı teşrif ediniz. Ben de işimle meşgul olayım.

Hayranzade - Baş üstüne! (Kalkar, odasına gider)

Peride - (Müstemend’e) Haydi çabuk! Müracaat edeni buraya getir! (Müstemend çıkar, genç güzel bir delikanlıyı içeriye sokar)

DOKUZUNCU MECLİS

Peride, Sermet, Müstemend (Keyifli)

Peride - (Müstemend’e) Haydi sen dışarıya, arş! (Müstemend başını sallayarak çıkar) İlânları okudun mu Sermetçiğim?

Sermet - Okudum cicim. İşte hemen koştum.

Peride - Daha başkaları gelmedi amma gelirler. Gel bakayım seni bir öpeyim! (Sarmaş dolaş, intizar odasının önündeki kanepeye otururlar) Ha şöyle... Artık hep burada sevişiriz, kimse bizi görmez. (Yavaşça intizar odasının kapısı açılır. Müstemend’in kafası görülür) Patronun adını biliyor musun?

Sermet - Hayvanzade mi ne imiş?

Peride - (Bir kahkaha atarak) Tamam, hayvanzade. Bir hayvanzade oğlu hayvanzade... Sakın beni ondan kıskanma. Budala ihtiyarın biri. Ben ha bire alay ederim.

Müstemend - Aşk olsun!.. (İşitmezler)

Sermet - Bakalım beni kâtipliğe kabul edecek mi?

Peride - İmtihanla kuzum bu...

Sermet - Aman Perideciğim, imtihan filân deme. Ben imlâdan bile imtihan olamam. Sıfır alırım.

Peride - Hayır canım, öyle imtihan değil.

Sermet - Ya nasıl?

Peride - Yani mahcup musun, değil misin, yani hayalı mı, hayâsız mı? Onu bir deneyeceğiz.

Sermet - Nasıl?

Peride - Sana öğreteyim. Evvelâ Hüseyin Rahmi’nin bir romanından iki üç satır okuyacağız. Sen kıpkırmızı ol, elini yüzüne kapat, icap ederse bayıl, arka üstü düş...

Sermet - Arkasıüstü düşmek kolay, fakat kızarmak nasıl olur?

Peride - Daha kolay! Kitap okurken sen ıkınırsın.

Sermet - Ikınmak ne demek?

Peride - Soluk almadan geriniyormuş gibi nefesini içinde zapt edip kendini sıkmak! İşte böyle (Kendi kendini sıkar, yüzü kıpkırmızı olur.)

Sermet - Aman Perideciğim. Yanakların kanayacak, bırak.

Peride - (Geniş bir nefes alarak) Hatta ben mahcubiyetimden kızarmak değil, gözlerimden ulam ulam yaş döktürebilirim.

Sermet - Tabiî, sen kadınsın, kadında hayâ hissi pek kuvvetlidir.

Peride - Tabiî. Yani ciğerler, teneffüs boruları kuvvetli. Şimdi imtihan programını öğrendin ya?

Sermet - Öğrendim.

Peride - O hâlde kalk. Seni salona götüreyim. Kütüphaneyi gör. Balkonu gör. Ben hep bu balkonda otururum. İstanbul ayağımız altındadır. Tıpkı yangın kulesi gibi. Haydi gel! (Sarmaş dolaş kalkarlar, salona geçerler. Müstemend dinlediği aralık kapıdan çıkar.)

ONUNCU MECLİS

Müstemend, sonra Hayranzade

Müstemend - Oh yaşayın! Hakikaten herif hayvanzade. Ama ne olursa olsun bu oyunu kendisine söyleyeceğim. (Tam giderken Hayranzade’nin hususî odasının kapısı açılır, karşı karşıya gelirler.)

Hayranzade - Nerede Peride Hanım?

Müstemend - (Gülerek) Bil bakayım.

Hayranzade - Söyle ulan!..

Müstemend - (Darılarak) Yine ulan ha?..

Hayranzade - Bıktım senin bu gücenmenden... Nerede Peride Hanım diyorum.

Müstemend - Seni görmeğe gelenle salona girdiler. Galiba imtihan oluyorlar.

Hayranzade - Ne imtihanı? Gevezeliği bırak be herif... (Salonun kapısına doğru yürür. Müstemend önüne geçer.)

Müstemend - Dur, sana bir şey söyleyeceğim.

Hayranzade - Ne var?

Müstemend - Bu kız seni eşek yerine koyuyor.

Hayranzade - Amma terbiyesizlik ediyorsun.

Müstemend - İspat edeceğim.

Hayranzade - Et bakayım.

Müstemend - Benim haberim yoktu. Demek siz bir kâtip alacaksınız. Bu kâtibin son derece mahcup, namuslu, hayalı olduğunu istiyorsunuz, imtihan edeceksiniz değil mi?

Hayranzade - Evet. Nereden biliyorsun?

Müstemend - Tabiî, Müdire Hanım bana söylemez.

Hayranzade - Bizi dinlemişsin.

Müstemend - Hayır, onları dinledim. İşin içinde sen yoksun. Kafana bir külâh hazırlandı, şimdi giydirecekler. Bak tafsilatıyla planlarını anlatayım: Müdire Hanımın geçen gün benim elimde görüp rica ederek aldığı romandan bir sahife okutacaksınız. Yani kâtip dinlerken utanacak. Ikınacak. Kıpkırmızı olacak.

Hayranzade - Ikınmak ne?

Müstemend - (Gülerek) Amelî utanmak olacak. Peride Hanım’ın tarifini aynıyla söyleyeyim: “Soluk almadan geriniyormuş gibi nefesini içinde zapt edip kendini sıkmak!” (Hayranzade soluk almaz, gerinir gibi kendini sıkar.)

Hayranzade - Kızardım mı?

Müstemend - Pancar gibi! Nefes alırsan burnundan al.

Hayranzade - Vay anasını! Gözlerimin önünde kandiller uçuyor; sen de ıkın bakayım... (Müstemend ıkınırken) Ha gayret, ha gayret, ha gayret!.. Tuh suratına... Ulan kızarmıyorsun, morarıyorsun...

Müstemend - Yine mi ulan?

(Salondan Peride girer)

ON BİRİNCİ MECLİS

Evvelkiler, Peride

Peride - Ah, teessüf ederim Şem’î Beyefendi, teessüf ederim.

Hayranzade - (Şaşırarak) Hayırdır inşallah, niçin?

Peride - Benim haysiyetimi kırıyorsunuz...

Hayranzade - Hâşâ. Nasıl olur, nasıl olur?

Peride - Nasıl olacak? Bu adî garson do büro ile yine senli benli konuşuyorsunuz! İyi ki yeni müracaat eden kâtibi içeride bıraktım. Sizin böyle sekiz on derece madununuzla teklifsizliğinizi görseydi katiyen hizmetinize girmek istemezdi. Çok malûmatlı, çok terbiyeli bir çocuk. Âdeta kız! Şimdi buraya çağırayım, imtihan edelim. (Müstemend’e şiddetle) Haydi sen dışarıya, arş!..

Müstemend - (Meyuskâr çıkarken gizlice Hayranzade’ye) Dediklerime dikkat!

Peride - Ne diyor yine bu terbiyesiz herif?

Hayranzade - Hiç canım.

(Müstemend çıkar, Peride salonun kapısını açar, Sermet’i çağırır)

ON İKİNCİ MECLİS

Hayranzade, Peride, Sermet

Peride - Teşrif ediniz.

(Sermet gayet mütereddit girer. Beceriksiz bir duruşla sağına soluna bakar, kollarını önüne bağlar, yere bakar...)

Peride - (Hayranzade’ye) Takdim ederim, ismi Sermet Bey’miş.

Hayranzade - (Sermet’e) Hangi mektepten mezunsun?

Sermet - (Bir şey söyleyecekmiş gibi ezilir, büzülür, kıvranır) Bendeniz mi? Hâk-i payiniz mi efendim?

Hayranzade - Evet!

Peride - (Atılarak) Pek mahcuptur. Birdenbire bu sualinize cevap veremeyecek. Çünkü Galatasaray’dan, Robert Kolej’den, Alman Mektebi’nden, Darülfünun’dan, Hukuk’tan, hâsılı İstanbul’da ne kadar tali, âli mektep varsa hepsinden mezun! Âdeta bir harika! Bunu utanmadan nasıl söylesin. O Avrupa’da da ikmal-i tahsil etmiş.

Hayranzade - Pekâlâ, pekâlâ! (Sermet’e) Kaç yaşındasınız?

(Sermet ıkınır, kıpkırmızı kesilir)

Peride - (Hayranzade’ye yavaşça) Aman Şem’î Bey! Namuslu delikanlılara hiç böyle şey sorulur mu? Ayıp!

Hayranzade - Niçin canım, yaşını sormak ayıp mı? Bunda utanacak ne var?

Peride - Ayıp ya... Yaş deyince hayatın bazı hadiseleri hatıra gelir.

Hayranzade - Ne gibi?

Peride - (Güya Sermet’e işittirmek istemiyormuş gibi) Meselâ... fakat ben de utanacağım. Yüzüme bakmayınız. (Hayranzade başını çevirir. Peride ıkınır kızarır)

Hayranzade - Hayır söyleyemeyeceğim. Elinizi veriniz. (Hayranzade’nin elini alır, memelerinin ortasına koyar. Üstünden basar) Ne hissediyorsunuz?

Hayranzade - (Ağzı kulaklarında) Gayet tatlı, gayet hoş... Oh anlatılmaz derecede tatlı bir hararet!

Peride - Daha daha! Dikkat ediniz!

Hayranzade - (Kendi kendine) Oh, kendimi kaybedeceğim.

Peride - Ben kendimi kaybedeceğim. Kalbimin nasıl attığını duymuyor musunuz?

Hayranzade - Hızlı, hızlı...

Peride - Şimdi yüzüme bakınız!

Hayranzade - (Şaşırarak) A... Gözlerinize kan hücum etmiş...

Peride - Utandığımdan... İşte evet söyleyemeyeceğim. Hayatın, yaş anıldıkça akla gelen bazı hadiselerini mümkün değil söyleyemeyeceğim.

Hayranzade - (Kendi kendine) Tuhaf! Acaba insanı, utanmaktan yerin dibine geçirecek bu hadiseler ne?..

Peride - Durunuz, size yazayım... Ama yüzüme bakmadan okuyacaksınız. Sonra hemen yırtıp atacaksınız. (Yazıhaneye koşar, bir satır yazar, kâğıdı katlar.) Ben odadan çıkmadan sakın okumayınız. (Kendi hususî odasına yüzü kapalı kaçar.)

Hayranzade - (Şaşkın şaşkın kâğıda bakar, açmak üzere kaldırırken Sermet’e) Bari sen de yüzünü duvara dön!..

Sermet - Baş üstüne! (Utanarak döner.)

Hayranzade - (Kâğıdı açar, okur.) Çocuk yedi sekiz yaşında iken yapılan bir ameliye... Sonra on beş yaşına yakın... Fakat bunda utanacak ne var? (Derken yüzünü duvara dönmüş olan Sermet küt diye yere düşer. Aynı zamanda Peride odasından çıkar.)

Peride - Aman! Aman...

Hayranzade - Hayırdır inşallah, ne oldu buna?

Peride - (Sermet’in üzerine atılır.) Ah! Galiba yazdığımı yüksek sesle okudunuz, utanmasından bayıldı zavallı...

Hayranzade - (Şaşırarak) Olur iş değil.

Peride - Neye olur iş değil?.. Haya bu... Öyle şeylere tahammül edilir mi? Tutunuz bakayım şunu, kaldıralım.

Hayranzade - Ne yapacağız?

Peride - Demek bize hizmet etmeğe gelen bu saf çocuğu daha ilk adımda böyle yerlerde mi bırakacağız?

Hayranzade - Hayır canım, emret ne yapayım?

Peride - Sırtına al. (Hayranzade Sermet’i sırtına alır) Ha şöyle. Benim odaya. Şezlonga uzatalım, kolonya ile ovalım.

(İkisi hastayı götürürlerken Müstemend içeriye girer, onların odaya girdiklerini görür.)

ON ÜÇÜNCÜ MECLİS

Müstemend (yalnız), sonra Peride, Hayranzade

Müstemend - (Yalnız, şaşkın) Bu ne? Acaba herif delikanlıyı kıskanıp öldürdü mü? (Yürür, kapının anahtar deliğine gözünü koyar, bakar, bakar.) Anlaşıldı, oğlan bayılmış! Bizim enayi de telâş ediyor... Külâhı giydi demek. Hınzır kız, vakit bırakmıyor ki bîçareyi uyandırayım... (Kapıyı vurur.) Tak, tak!.. (İçeriden Hayranzade’nin sesi) - Ne var?

Müstemend - Sana sözüm yok. Sen benim amirim değilsin! Müdire Hanım orada mı?

Hayranzade - Burada!

Müstemend - Baksın biraz...

Peride - (Hiddetli hiddetli kapıdan görünür) Ne var!?

Müstemend - Üç kişi birden geldi. Galiba kâtiplik için.

Peride - Pekâlâ şimdi hastamız var. Biraz beklesinler. (Biraz tereddütten sonra) Hayır, hayır, hepsini buraya al! Ben hastaya bakarken Şem’î Bey onlarla konuşur. İçlerinden muvafıkını intihap eder. (Peride kapıdan içeriye çekilir)

Müstemend - (Yalnız kalınca) Oh! Şimdi yalancıktan bayılmış oğlanla kapalıyken vakit bulup bizim hımbıla giydiği külâhı anlatırım. (Hayranzade Peride’nin odasından çıkarken, o müracaatçıları içeriye sokar. Bunların biri sarıklı, biri kalpaklı, birisi de feslidir. Alık alık girerler)

ON DÖRDÜNCÜ MECLİS

Evvelkiler, Niyazi Molla, Gazanfer Bey, Bican Efendi

Hayranzade - Kâtiplik için mi geldiniz?

Hepsi birden - (Müstemend’den başka) Evet...

Hayranzade - Bazı şartlarımız var. Şart da değil, ne diyeyim?

Müstemend - (Önüne giderek) Bir şey deme. Ben sana söyleyeyim, külâhı giyiyorsun.

Hayranzade - Ne külâhı?

Müstemend - Demin sana söyleyecektim. Müdire meydan vermedi.

Hayranzade - Söyle şimdi ulan...

Müstemend - (Dargın) Yine mi ulan?..

Hayranzade - Eey...

Müstemend - Hem yabancıların karşısında...

Hayranzade - Ağzım alışmış işte...

Müstemend - Bak, kulağını aç, iyi dinle...

(Derken Peride kapıdan görünür, yeni talipleri bir süzer. Talipler de onu süzerler ve birbirlerine tuhaf tuhaf bakışırlar)

Peride - (Hayranzade’ye) Müstemend sizi taciz ediyor. Onu eczahaneye göndereceğim. Siz de rahatça bu talip efendilerde idarehanemizin şeraitini ararsınız.

Hayranzade - Baş üstüne...

Peride - (Müstemend’e) Git doğru eczahaneye, bir şişe lokman ruhu al! Haydi.

Müstemend - (Duraklar, Hayranzade’ye bakar, söyleyeceği şey içinde kalmış gibi) Şey Beyefendi..

Peride - (Şiddetle) Beyefendiyi filân şimdi bırak, haydi eczahaneye, arş! Haydi diyorum, arş! (Müstemend çıkar.)

ON BEŞİNCİ MECLİS

Evvelkiler, Peride

Peride - (Taliplere) Ben bu idarehanenin müdiresiyim. Oturunuz efendiler. Patronumuz Şem’î Bey’i içinizde tanıyan var mı?

Gazanfer Bey - (Ayağa kalkarak keskin askerî bir selâm verir, sonra hazır ol vaziyeti alır.) Ben ihtiyat zabitiyim. Esir olmuştum. Ruslar beni ta Mançurya’ya sürdüler. Orada bile Hayranzade Şem’î Bey namını işitirdik. Moğollar bize: “Sizin fakiri fukarayı düşünür zenginleriniz varmış; hele İstanbul’da bir Şem’î Bey varmış! Muharebe içinde herkese bedava şeker, pirinç, bulgur dağıtmış” derlerdi. O vakitten beyefendinin faziletlerine meftun oldum. Gazetede ilânınızı görür görmez koştum. Hatta öyle koştum ki yolda iki kadına, bir velespite, üç dilenciye çarptım. Ben çok kuvvetliyim. Hepsi düştüler, mecruh oldular. Tam buraya yaklaştığım sırada arkadan koşan polisler beni yakaladılar. “Karakola geleceksin!” dediler. “Hayır gelmem, dedim, benim ölümü götürebilirsiniz. Zira şu saatte gayet mukaddes bir hizmete koşuyorum.” Fakat cahil herifler anlamadılar. Evet, evet, siz millî bir milyoner!.. Siz iktisat hakanısınız. İktisad-ı Turanî sizin hükmünüze tâbi! Ben ise bir tarhan... Hizmetimi, vücudumu, canımı fedaya, kanımın son damlasını uğrunuza akıtmağa geldim.

Peride - Burada muharebe yok! (Gülerek) Ama hakikaten müthiş bir gençsiniz. Polislerden nasıl kurtuldunuz?

Gazanfer Bey - Belimde bir mavzer tabancası vardı. Onu çektim. Polisler de revolverlerini çektiler. Başladık ateş düellosuna... Yirmi dakika kadar sürdü. Onlar yedi kişi ben bir...

Peride - (Bir kahkaha atarak) Eey sonra?..

Gazanfer Bey - Nihayet onlar mağlûp oldular. Kaçtılar. Ben de doğru buraya koştum.

Peride - Hani mavzer tabancanız bakayım!

Gazanfer Bey - Kurşunları biten silahı üzerimde taşımam, boşu boşuna ağırlıktır. Sokağa atıverdim.

Peride - Aferin. Oturunuz öyle ise... (Niyazi Molla’ya dönerek) Siz tanımıyor musunuz?

Niyazi Molla - (Ayağa kalkarak ellerini kavuşturur, koyu bir softa şivesiyle) Müsaadenizle, daîniz zat-ı ismetpenahîlerine arz-ı hâl edeyim. Şöyle ki: Dün akşam yatsı vakti an cemaatin eda-yı salattan sonra fakirhane-i kemterîye ru-be-rah-ı azimet olduğum esnada ihvan-ı dinden bir Müslim’in ita buyurduğu ceride-i feridede ilân-ı âliniz müsadif-i nazar-ı dikkatim olmağın hemen şitaba âgâz idüp geldim. Ben ise Hayranzade hazretlerinin hüsn-i sait ve şöhretlerinin meftunuyum. Bilâd-ı selâse-i İslâmbol ol zat-ı şerifin saye-i rahmetinden harp zamanı hiç zahmet çekmediler. Bolluk içerisinde yaşadılar. Böyle zat-ı âli-kadre hizmetin menafi-i dünyeviyeden maada menafi-i uhreviyesi gayr-i kabil-i hisab u mukayesedir.

Peride - Pekâlâ! Siz de oturunuz. (Bican Efendi’ye) Siz efendim?

Bican Efendi - Beyefendiyi ta çocukluğundan tanırım. Arkadaştık. Beraber çelik çomak oynardık. İhtimal beni şimdi görüp tanır. Hem dikkat ettim, içeriye girince bana dikkatli dikkatli baktı.

Peride - Şem’î Bey şimdi gelir. İnşallah kendisiyle tanışırsınız. Fakat size bir tavsiyede bulunayım: Bizim bey sıkılgan, mahcup adamlardan hiç hazzetmez. Ne sorarsa açık açık cevap vermeli. Kapalı lâfları riyaya atfeder. Hanginiz daha serbest davranırsa o kazanır. Size iyilik olsun diye söylüyorum. (Peride odasına girer; aynı kapıdan ellerindeki kolonyaları silerek Hayranzade çıkar.)

ON ALTINCI MECLİS

Peride’den başka evvelkiler, Şem’î Bey

(Şemi Bey ‘i görünce hepsi ayağa kalkar.)

Hayranzade - Oturunuz! Oturunuz! Oturunuz! Ha şöyle... Ben mizacıma göre adam ararım. Sakın sizi imtihan edeceğim zannetmeyiniz. (Kendisi de bir koltuğa çöker.) Size öteberi soracağım, cevaplarınızdan karakterlerinizi anlayacağım. İlme lüzumumuz yoktur. Gördüğünüz müdire yedi lisan bilir. Amerikan Yüksek Ticaret Mekteb-i Âlisinden birinci olarak çıkmıştır. Bize yalnız karakter lâzım. (Niyazi-Molla’ya) Kaç yaşındasın hoca?

Niyazi Molla - Lehü’l-hamdi velminne bu muharremü’l-haramın gurre-i mübarekesinde sinnimin sal-i hamsinine kademzen olacağım.

Hayranzade - Bak, ben böyle şeye gelemem. Bana Türkçe söylemeli. Lâfınızdan hiçbir şey anlamadım. Ben size yaşınızı soruyorum, siz neler söylüyorsunuz? (Hiddetle Gazanfer Bey’e dönerek) Siz kaç yaşındasınız?

Gazanfer Bey - Yirmi sekiz, beyefendimiz, velinimetimiz, efendimiz hazretleri.

Hayranzade – (Bican Efendi’ye dönerek) Siz?

Bican Efendi - Zat-ı biraderaneleriyle yaşıtım, kırklarımız karışıktır.

Hayranzade - Tuhaf!

Bican Efendi - Beni tanıyamadınız mı?

Hayranzade - Şimdi benim fikrimi karıştırma. (Hepsine birden hitap ederek) Size bu sorduğum suallerden sıkılacak bir şey, meselâ hiç utanma arlanma hissi gelmedi mi?

Gazanfer Bey - Hayır, bilakis iftihar ederim.

Niyazi Molla - Daîniz de.

Bican Efendi - Hâk-i payiniz de.

Hayranzade - Pekâlâ... (Kendi kendine) Olmayacak, açık sormalı, bakalım yine hayâsızlık edecekler mi? (Bican Efendi’ye) Siz sünnet oldunuz mu?

Bican Efendi - Unuttunuz mu? Beraber olmadık mı? Ispanakçı viranesinde bedava sünnet düğünü yapılmıştı. Altmış çocuktuk. Çadırlarda yattık...

Hayranzade - Fazla tafsilât istemez. (Niyazi Molla’ya) Siz ne vakit oldunuz?

Niyazi Molla - Doğumumun üçüncü yılı Abdül Hamamında sünnet-i şerif oldum, valide-i daîyanem rivayet eder ki...

Hayranzade - Yeter tafsilât istemez. (Gazanfer Bey’e) Siz?

Gazanfer Bey - Bendeniz sünnet olmadım efendim?

Hayranzade - Ne? Hıristiyan mısınız?

Gazanfer Bey - Hayır!

Hayranzade - O hâlde?

Gazanfer Bey - Sünnetli doğdum, efendim.

Hayranzade - (Şaşırarak) O nasıl şey?

Gazanfer Bey - Bin kişide bir kişi daima sünnetli doğar. Bunu biliyor musunuz?

Hayranzade - Bilmiyorum. (Hepsinin yüzlerine bakar. Kendi kendine) Nerde? Suratlarında eşek derisi kaplı. (Yine kendi kendine) Bakalım yine onlar kızarmayacaklar mı? (Hepsine birden) Cevap veriniz, içinizde on beş yaşında iken bulûğa eren var mı?

Üçü birden - Evet var, ben, ben de, ben de...

Hayranzade - (Hepsinin suratlarına ayrı ayrı baktıktan sonra) Tuh, Allah müstahakkınızı versin! Hayâsızlar...

(Hayranzade hızla odasına girer, hepsi şaşırır, birbirlerine bakışırlar. Bu esnada Müstemend elinde bir şişe ile gelir. Onları şaşkın, birbirlerine bakışırken görür, durur.)

ON YEDİNCİ MECLİS

Hayranzade’den başka evvelkiler, Müstemend

Müstemend - Bunlara ne olmuş? (Hitap eder.) Ne yaptınız, bakayım?

Bican Efendi - Hiç...

Gazanfer Bey - Tuhaf mesele!..

Niyazi Molla - Akl-ı kasîr-i daîyanem bu sırra residepezir olmadı.

Müstemend - Ne oldu, söyleyin bana! (Yanlarına gider, Hayranzade’nin kalktığı koltuğa oturur.) Ne oldu?

Gazanfer Bey - Sizin Bey deli mi?

Müstemend - Vakıa akıllı da değildir ya...

Bican Efendi - Tuhaf iş! Bize sünnet olup olmadığımızı sordu. Ne münasebet, ne münasebet, ne münasebet?

Müstemend - (Gülerek) Başka ne sordu?

Gazanfer Bey - On beş yaşında bulûğa erip ermediğimizi...

Müstemend - (Bir kahkaha atar) Eey sonra?

Bican Efendi - Olduğumuzu söyleyince hepimizin yüzüne tükürdü, “Hayâsızlar!” dedi, şuraya girdi.

Müstemend - (Kendi kendine) Utancından bayılan oğlanın yanına gitmiş olacak. (Sonra hepsine dönerek) Bana bakınız. Ben feleğin çemberinden geçmiş bir adamım. Bu hayvanzade benim kırk yıllık arkadaşımdır. Bu herifte hiç hayâ, merhamet, namus filân yoktur. Hâlis bir muhtekirdir. Aklı yalnız ihtikâra erer. Tabiî işitmişsinizdir; kursağına muharebe esnasında kaç Balkan treni girdi. Şimdi milyonları var. Fakat bu budala bu günlerde müdire denilen o şıllığa tutulmuş, onun emrine tâbidir. Aklı sıra onu kıskandığı için mahcup, utangaç kâtipler bulmağa çalışıyor. Ben giderken size tembih etmeğe unuttum. Ne söylerse utanınız. Gözlerinizi yerden kaldırmayınız. Ne sorarsa, “Hicabım mâni buna, cevap veremem” deyiniz! Zannedersem birkaç kişi yanına alacak. Zira müdire olacak o şırfıntı haftada ancak iki üç defa geliyor. Her ay iki yüz lirayı cebine indirmekten başka bir iş gördüğü yok.

Gazanfer Bey - Hâlbuki Müdire Hanım bize “Ne sorarsa açık, seçik, serbest serbest cevap veriniz, sıkılmayı riya zanneder” demişti.

Müstemend - Ah o hain! Zavallı hayvanzadeye, kendi zamparasını sırtında taşıttı. Şimdi o yalancıktan bayılmış köftehoru kolonya ile ovduruyor. Planlarını söylemeğe bir türlü vakit bulamadım. Ha... Hem size hitap edince kızaracaksınız...

Gazanfer Bey - Nasıl kızarmalı?

Müstemend - Kolay! Ben de onlardan öğrendim: Ikınacaksınız...

Bican Efendi - Ikınmak ne?

Müstemend - “Amelî utanma” olacak! Ben de müdireden öğrenmiştim. Onun tarifini aynıyla söyleyeyim: “Soluk almadan, geriniyormuş gibi, nefesini içinde zapt ederek kendini sıkmak!” Anladınız mı?

Hepsi birden - Anladık.

Müstemend - Öyle ise tecrübe için bir kızarınız bakayım. (Hepsi ıkınırlar, kızarırlar.) Ha gayret, ha gayret, ha gayret. (Tuhaf hareketlerle ıkınmakta devam ederler)

Hepsi birden - Kızardık mı? Kızardık mı?

Müstemend - Şalgam gibi, nefes alırsanız burnunuzdan alın. (Gazanfer’e dönerek) Hele delikanlı sen âdeta morardın.

Gazanfer Bey - Gözümde yeşil, pembe, mor, mavi, sarı kandiller uçuşuyor.

Müstemend - Kan beynine hücum etti, alâim-i sema yapıyor, korkma. (Niyazi Molla sakalını kaşır, Bican Efendi gözlerini ovar) Ha çocuklar gayret. Yalnız sual sormak değil, kitap da okuyacaklar. Utanacak yerlere dikkat edin! Hemen kızarın. İtiraz edin. Eğer okumakta devam ederlerse yalancıktan bayılın, kendinizi yere atın... Bayılın ha... Bayılmazsanız namuslu olduğunuz anlaşılmaz; tekrar ederim, bayılın. Ayda yüz lira bu... Başka yerde bulamazsınız. İş dedin mi sıfır. Beyefendi dalaveresini döndüreceği yerleri adamlarından hiç kimseye söylemez. Yalnız kasaya oluk gibi para akar. İşiniz, gücünüz, ne olacak biliyor musunuz?

Hepsi birden - Ne olacak?

Müstemend - Müdire Hanımefendinin çıplak göğsü karşısında yutkunmak! (Hepsi yılışır, Müstemend gevezelere mahsus bir talâkatle devam eder.) He he he, muhallebiye benziyor desem, hayır, tavukgöğsüne. Hayır. Kaymak... taze kaymak... Hele o eller ya Rabbi!

Niyazi Molla - Zat-ı ismetpenahîleri müteehhile midirler? Gayr-i müteehhile midirler?

Müstemend - Yok canım! Kız işte. Sözüm ona, sözüm ona...

Niyazi Molla - O hâlde Allahu Taalâ hazretlerinin emr-i Rabbanîsi Peygamber-i zîşan efendimiz hazretlerinin kavl-i şerifiyle...

Müstemend - (Lâfını keserek) Sen kumda oyna hocam... Çöp batmasın... Sakın bu budalalığı bizim hayvanzadenin karşısında yapma! Kızdığı adamı bizim Ali isminde bir uşak vardır, ona dövdürür, sonra asansör kapısından aşağı indirir.

Niyazi Molla - Hayır, daînizin fikri başkaydı.

Müstemend - Ne ise.. Ben sizin iyiliğiniz için söylüyorum.

Gazanfer - Ben buraya kabul olunursam ona üslûb-ı lâtif ile ilân-ı harp ederim.

Müstemend - Kime ilân-ı harp?

Gazanfer - Affedersiniz, dilim sürçtü. İlân-ı aşk diyecektim Müdire Hanımefendi’ye...

Müstemend - İnşallah bir tecrübe edersin. (Bican Efendi’ye dönerek) Azizim, senin utandığın da belli olmayacak. Yani kızarsan da bir, kızarmasan da...

Bican Efendi - Niçin?

Müstemend - Suratın Allah’tan kıpkırmızı. Sanki gökten Kuşdili Çayır’ına düşmüş bir melâike gibi... Bu mahcubiyetin sarhoşluktan olacak... İnkâr etme! Her akşam ne kadar çekiyorsun?

Bican Efendi - Yarım okka kadar.

Müstemend - Kaç senedir?

Bican Efendi - Otuz sene var. İlk rakıyı Gümüş Halkalı’da bir bayram akşamı sizin beyle beraber içmiştik.

Müstemend - Hangi bizim beyle?

Bican Efendi - Şem’î Beyle!

Müstemend - Sahi mi?

Bican Efendi - Vallahi be. Biz bir mahalle çocuğuyuz. Ben evlendikten sonra Eyüpsultan’a gittim. Yirmi sene kadar, bir şehirde olduğumuz hâlde buluşup görüşemedik. Sünnet de beraber edilmiştik. Hatta bir yatakta yatmıştık...

Müstemend - Kendisine söylemedin mi?

Bican Efendi - Tam söylemeğe başladığım vakit lâfımı kesti. Beni tanıyamadı.

Müstemend - Yavrum sana doğrusunu söyleyeyim mi? Yalnız ben müstesna! O da benim yapışkanlığım sayesinde oldu. Yoksa beni de atlatacaktı. Fakat keşke tanımaz olaydı. Beni kendisine uşak yaptı. Kâtip yapmadı. Çünkü lisan bilmiyormuşum. Ha... Siz kâtip olmak istiyorsunuz ama lisan biliyor musunuz?

Niyazi Molla - Tabiî, tabiî, hepimiz hayvan-ı natık değil miyiz?

Müstemend - Öyle değil be hoca... Konuşmak için ayrı ayrı lisanlar...

Niyazi Molla - Ben Arabî, Farisî lisanlarına aşinayım.

Müstemend - Burada o Türkçe kadar bile para etmez.

Gazanfer - Ben esaretimde Çince öğrendim.

Müstemend - Lâfımı dinlersen onu unutmağa bak! Buralarda o da para etmez. (Bican Efendi’ye) Eey sen? Babacan! Türkçeden başka bir şey bilmez misin?

Bican Efendi - (Biraz düşünerek) Kuşdilini biliyorum.

Müstemend - O da ne?

Bican Efendi - Kuşdili işte: Beğen kuguş digi ligi bigi ligi rigim. Hagat taga buğu ligi sağan laga nugu tuguk bigi lege vegerigi rigim. Bege nigim kaga dağar kigim sege hıgızlıgı kogo nugu şaga magaz.

Müstemend - Ne diyorsun be?

Bican Efendi - Anlayamadın mı? Buna işte kuşdili derler. Küçükken mahallede taş mektebinde öğrenmiştim. Hâlâ karımla gizli bir şey oldu mu çocuklar anlamasın diye bu lisanla konuşuruz, hoş bunu büyükler de anlamaz ya... Siz anladınız mı? Dedim ki: “Ben kuşdili bilirim. Hatta bu lisanla nutuk bile veririm. Benim kadar kimse hızlı konuşamaz.” Elli sene bu... Bülbül gibi maharet geldi. İnşallah çocuklarıma da öğreteceğim ama sonra anneleriyle gizli konuşamayacağız. Ne yapayım, fedakârlık lâzım... Varsın bu ilmimiz onlara geçsin.

Müstemend - Vallahi hoş! Hakikaten bu lisanın yanında Fransızca, İngilizce, Almanca halt etsin. Bu lisanın yazısı da var mı?

Bican Efendi - Türkçe harflerle de yazılır, Lâtin harfleriyle de! Fakat ben bu lisana en muvafık Milâslı’nın ayrı harflerini buluyorum. İnşallah buna dair bir nahiv kitabı kaleme alırsam mutlaka Milâslı doktorun ayrı harfini kullanacağım. Bizim hâlimizi bu kuşdili ile Milâslı’nın harfleri kurtarabilir...

Müstemend - Aşk olsun!

Gazanfer - Çince yazı dünyanın en mükemmel yazısı, bunu bilen bilir. Meselâ her şeyin bir harfi vardır. Şekli gibi. Zihin tahlil, terkip eziyetine girmez.

Niyazi Molla - (Hiddetle atılarak) Huruf-ı Arabiyeden gayrısıyla yazan maazallah cehennem azabına lâyık olur.

Müstemend - Yoo, burada harf kavgası çıkarmayın.

(Müdirenin kapısı açılır. Peride gözükür. Onu görünce Müstemend ayağa kalkar)

ON SEKİZİNCİ MECLİS

Evvelkiler, Peride

Peride - Aşkolsun Müstemend! Biz içeride ilâç bekleyelim, sen burada çene çal!..

Müstemend - Şimdi geldim. Efendilere lisan bilip bilmediklerini soruyordum.

Peride - Senin ne üstüne lâzım. (Gazanfer’e, Niyazi Molla’ya, Bican Efendi’ye) Efendiler salonu teşrif edin; taleplerinize bir dakika sonra cevap alacaksınız.

Hepsi birden - Teşekkür ederiz. (Salona geçerler)

Peride - Elhamdülillah hastamız kurtuldu. Lokman ruhuna hacet kalmadı. Bununla beraber saklayalım. Belki icabında lâzım olur. (Yazıhanenin dolabına şişeyi koyarken kapıdan Hayranzade girer, Müstemend’e) Haydi sen dışarıya, arş!.. (Müstemend çıkar)

ON DOKUZUNCU MECLİS

Peride, Hayranzade

Hayranzade - Hakikaten melek gibi çocuk. Yüzüne baktıkça kızarıyor. Ne ise açıldı.

Peride - Gördünüz ya... Şimdi bu kadar hayalı kız bile bulamayız.

Hayranzade - Artık tecrübeye filân kalkmayalım. Onu başkâtip olmak üzere kabul ederiz. Bu odayı da ona veririz, kâtiplerin yanına hiç gitmesin. Oraya gayet yüzsüz komisyoncular da gelir. Maazallah ağızlarından ayıp bir şey kaçırıverirler. Çocuğun ölümüne sebep olurlar.

Peride - Evet, burada oturur. Benim karşımda! Ben kendisine muavenet de ederim.

Hayranzade - Fakat öteki taliplere ne cevap vereceğiz? Ben hiçbirisini beğenemedim. Hepsi hayâsız... Hele o hocanın gözleri fıldır fıldır dönüyor.

Peride - Ya o genç ne yalancı!

Hayranzade - Ne hayâsız!

Peride - Ya o kırmızı suratlı hımbıl!

Hayranzade - Sözde benim mahalle arkadaşımmış! Tanımıyorum, tanımıyorum! Vesselam.

Peride - Bunlara şimdi ret cevabı versek olmaz. Yalancıktan bir imtihan geçelim.

Hayranzade - Azizem onlarda utanacak surat yok. Şıpsevdi değil, Hamamcı Ülfet’i okutsak aşır dinler gibi dinleyecekler.

Peride - Hayır, utanma imtihanı değil; sözde ilmî bir imtihan! Benim odada öyle bir kitap var. “Telsiz telgrafa” dair bir eser... Kardeşim için almıştım, göndereceğim. Sermet’i çağıralım. O okusun, ötekiler dinlesin.

Hayranzade - Netice?

Peride - Sanki anlayamadıklarını, ilmî noksanlarını sebep addeder, hepsini reddederiz.

Hayranzade - Pekâlâ! Haydi yeni kâtibimizi çağırınız! Kitabı da getiriniz. (Peride odaya girer. Hayranzade zile basar, içeriye giren Müstemend’e) Müracaatçıları getir bakayım. Şöyle hafif bir imtihan edelim.

YİRMİNCİ MECLİS

Hayranzade, Peride, Sermet, Gazanfer, Niyazi Molla,

Bican Efendi, Müstemend

Hayranzade - Ha, işte oturun, oturun efendiler.

(Hiçbirisi oturmaz. “Estağfurullah, estağfurullah, huzur-ı âlinizde estağfurullah” sedaları. Peride Sermet’i yazıhaneye oturtur. Önüne kitabı koyar. Yanağını yanağına yaklaştırır. Müstemend’in gözü üzerlerindedir.)

Peride - (Kitabın yapraklarını ayırarak) Rastgele bir yerinden oku, ha şuradan. (Müstemend’e dönerek) Haydi sen dışarıya arş! (Müstemend intizar odasının kapısı aralığına gizlenir.)

Hayranzade - Niye oturmuyorsunuz?

Hepsi birden - Haddimiz mi efendim?

Hayranzade - Öyle ise ayakta durunuz! Şimdi başkâtip ilmî bir şey okuyacak, iyi dinleyiniz. Anladığınızı bana kısa bir ifade ile söyleyeceksiniz. (Hepsi ezilir, büzülür, kıvranır.) Deminki serbestliğinizi görmek isterim. (Kendi kendine) Galiba kadın huzurunda utanıyorlar. (Peride’ye) Azizem, bu efendiler galiba sizin yanınızda sıkılıyorlar. Biraz odanızı teşrif ederseniz, ben efendilerin imtihanlarına yalnız devam ederim.

Peride - (Hepsini süzerek) Demin içeride hepsinin yüzsüz olduğunu söylüyordunuz!

Hayranzade - Evet. Fakat yalnız işte hepsi sümsüklendi, galiba sizden çekiniyorlar.

Peride - Pekâlâ! Öyle ise ben odama gideyim. Ama siz de çabuk bitiriniz. (Hepsini süzer.) Oh! Oh! Sıkılmayınız efendiler! Demin size tembih etmiştim. Onu hatırlayınız efendiler! (Hep elleriyle yüzlerini kaparlar, Peride gülerek odasına gider.)

YİRMİ BİRİNCİ MECLİS

Peride’den başka evvelkiler

Hayranzade - (Sermet’e) Okuyunuz bakalım. (Ötekilere) Ha... Evvelâ biraz malûmat edininiz. Okuyacağımız nedir? Biliyor musunuz? Telsiz telgraf bahsi... (Sermet’e) Değil mi?

Sermet - Evet efendim.

Niyazi Molla - Maazallah... Maazallah...

Gazanfer - (Dudaklarını ısırarak) Pek müstehcen. Pek ayıp!

Bican Efendi - Bu âdeta bize hakaret!

Hayranzade - (Şaşırarak) Ne diyorsunuz be?

Niyazi Molla - Beyefendimizden istirham ederiz. Biz sahib-i evlâd ü ıyal insanlarız. Sem-i pakimize bu kadar müstehcen kelimat-ı rezail girmemiştir.

Gazanfer - Ben de ilk defa işitiyorum.

Hayranzade - Telsiz telgraf be!.. Bunda ayıp filân ne var?

(Hepsi ellerini yüzlerine kaparlar, ıkınırlar, kızarırlar) Tuhaf, bir yanlışlık olacak. (Sermet’e) Telsiz telgrafın başka bir manası mı var?

Sermet - Bilmiyorum efendim.

Bican Efendi - (Hıçkırarak) Siz bizi buraya mahvetmek için çağırmışsınız. Geçen sene oğlandan işittim; Kasımpaşa’da alenen yanak sıkmağa açık kartpostal diyorlarmış. Artık telsiz telgrafı siz düşünün... (Ağlamağa, hıçkırmağa başlar.)

Hayranzade - Susunuz efendi, susunuz. Bahsi değiştireceğiz. Tuhaf şey. (Ötekilere) Siz de ellerinizi aşağı indiriniz! Yüzlerinizi göreyim. (Sermet’e) O kitap hep utandıkları şeyden mi bahsediyor?

Sermet - (Kitabı karıştırarak) Hayır, telli telgrafla telefon da var.

Hayranzade - Telli telgraf tarafını okuyunuz. (Utananlara dönerek) Kelimelerin doğrudan doğruya olan manalarını aklınıza getiriniz. Cinasları filân hatırlamayınız.

Hepsi birden - Baş üstüne.

Hayranzade - (Sermet’e) Okuyunuz! (Sermet okumağa başlar)

Sermet - “Telgraf insanlar arasında tel vasıtasıyla münasebette bulunan bir alettir.” (Dinleyenlerde hicap emareleri, anmalar, kızarmalar. Aman ya Rabbi, tuh tuh sedaları)

Hayranzade - Telgraf be! Aklınıza kıyaslar getirmeyiniz! (Sermet’e) Haydi onlara bakmayınız.

Sermet - (Okumağa devam eder) Üç nev’i vardır: (Dinleyenlerde hicap emareleri) Birinci havaî telgraf ki iki yüksek yere dikilmiş müteharrik sırıkların vasıtasıyla iş’ar eder. İkinci elektrik telgrafı ki münasebet-i elektrikiye esasına istinat eder. Muhtelif fasılalarla yere sokulmuş uzunca kazıklara bağlı tellerdir ki bu münasebeti nakleder. Üçüncüsü tahte’l-bahir telgrafıdır ki elektrik telleri birbirine sarılmış olarak denize... (Bu esnada Niyazi Molla’ya baygınlık gelir.)

Niyazi Molla - Aman ya Hudâ-yı lemyezel, beni buradan kurtar, imdat, imdat, (diye bağırarak yere baygın düşer. Bu anda Müstemend, baktığı kapıdan girer. Sermet şaşkın şaşkın susar)

Hayranzade - Ne oldu buna?

Müstemend - (Baygının üzerine giderek) Eyvah... Zavallı çoluk çocuk sahibi idi. İhtimal yüreğine indi. Ne olacak yaşlı başlı adamların yanında böyle şeyler okunur mu?

Hayranzade - Ne? Ne?

Müstemend - Ne olacak? Girerken işittim. “Birbirine sarılmış olarak denize...” Cumburlop ha... Florya plajında olduğu gibi ha...

Hayranzade - Ulan insan değil, teller be... (Sermet’e) Değil mi?

Sermet - Evet, teller!

Müstemend - (Yerde yatan Niyazi Molla’nın kalbini yoklayarak) Ne olursa olsun. Teller isim. Siz fiile bakınız. Birbirine sarılmak. Aman ne ayıp! (Sermet’e) Genç olacaksınız böyle şeyleri okurken yüzünüz bari kızarmıyor. Bir kere şunlara bakınız da ibret alınız! (Ikınan Gazanfer’le Bican’ı gösterir, Niyazi Molla’ya bakarak) Eyvah galiba kalbi de durdu.

Hayranzade - (Kızarak) Bu kadar utangaçlık da artık! (Sermet’e) Oku, oku, belki biraz manayı anlarlarsa utanmaları geçer. (Müstemend içeriden getirdiği sürahi ile Niyazi Efendi’nin yüzünü ovar.)

Sermet - (Devam eder) Birbirlerine sarılarak (Dinleyenlerde hicap feryatları) denize atılır. Bir sahilden diğer sahil ile muhabere edilir. Eski zaman adamları bilhassa Roma ve Golvalılar telgrafın iptidaî tarzlarını kullanmışlardır. Fakat o vakitler işaretlerin manası ancak iki nokta arasında malûmdu. (Dehşetli hicap emareleri, hatta feryatlar, ağlamalar)

Hayranzade - (Bir şey anlayamayarak) Okuyunuz, okuyunuz. İsterlerse gebersinler. Ben de merak ettim. Telgrafa dair hiç malûmatım yoktu.

Sermet - (Devam ederek) Nihayet milâd-ı İsa’nın bin yedi yüz doksan birinci senesinde kol makinesi icat edildi. Bu mucit meşhur mühendis kimyager Klod Şap’tı...

Hayranzade - Kim, kim?

Sermet - Klod Şap... (Dinleyenlerde ah! oh! sedaları, ikisi de küt diye yere düşer. Hayranzade şaşırır.)

Hayranzade - Ne oldu bunlara? Ne oldu bunlara?

Sermet - (Hayretle) Bilmem! (Kendi kendine) Acaba Peride bunları da mı yanına alacak?

Müstemend - Hayretle daha soruyorsun? O kadar rezalete kim dayanır? Benim bile yüreğim atıyor.

Hayranzade - Ne rezaleti?

Müstemend - Hâlâ soruyor. Şap, şup, şap, şup... O ne o?

Hayranzade - Kol makinesini icat edenin ismi ulan!

Müstemend - Ulan babandır senin!

Hayranzade - Ne dedin?

Müstemend - (Kendini toplayarak) Ağzıma lâfımı tıkma. Ulan senin babandır... diyecektim ama terbiyem mâni oldu. Hani bana ulan demeyecektin! Vaadinde durmazsın zaten... Onun zararı yok, fakat bunları ne yapacağız? Bir doktor çağıralım. Ufacık bir çocuğa bile sorsan “Şap, şup! nedir?” “Öpücük demektir.” cevabını alırsın. Ne hakla böyle ciddî, mahcup, hayalı, arlı, namuslu adamların yanında açık şeyler okuyorsunuz?

Hayranzade - (Bayılanlara bakarak) Hakikaten bunları ne yapacağız? Su dök bakalım suratlarına! Vay anasını ne hicap, ne hicap! Bunları da kaleme alalım. (Baygınlarda sevinç hareketleri) Tam bizim idareye lâyık şeyler. Ya Allah göstermesin, telefonu okuyaymışız. Demek hepsi füc’eten öleceklermiş.

Müstemend - (Başını sallayarak) Zahir...

Hayranzade - (Sermet’e) Kapayınız şu kitabı, rica ederim. Hemen sakın müdire hanıma da vermeyiniz. Denize atınız. Telgraf kitabı ama.. Müstemend’in dediği gibi fiilleri berbat... Yok birbirine sarılmak... Denize cumburlop... Sonra Klod Şap şup... (Bu esnada içeriye Peride girer)

YİRMİ İKİNCİ MECLİS

Evvelkiler, Peride

Peride - Ne o? Bunlara ne olmuş?

Müstemend - Başkâtip beyimizin okuduğu şeylerden utandılar. Bayıldılar. Bir türlü ayılmıyorlar işte... Beyefendi hayalarına, utangaçlıklarına mükâfat olarak hepsini kaleme alacak.

Peride - (Baygınları gözden geçirerek güler.) Vah, vah. Ne okudunuz bakayım? Hüseyin Rahmi’nin romanından mı?

Hayranzade - Hayır canım. Senin verdiğin telgraf kitabını.

Peride - (Sermet’e doğru yürüyerek) Onda utanacak ne var? Veriniz bakayım.

Hayranzade - (Atılarak) Vermeyiniz, diyorum, bana veriniz... Ha... Bana..! (Kitabı kaptığı gibi koşar, açık camdan aşağıya fırlatır.) İlmî kitap değil, mübarek bahname! Düşünüyorum da benim bile içime bulanma geliyor. (Peride’ye) Azizem, bir daha bu kitaptan bahsetmeyelim. İçi müstehcen kelimelerle dolu. Bir tanesini sana söyleyeyim. Ama korkarım bayılacaksın. (Pencereye bakıp, attığı kitabı hatırlayarak) Eyvah! Yerde onu bulup okuyan kızın ırzına, namusuna yazık olacak! Evet azizem, bu kitapta “Şap!” isminde bir adamdan bahsolunuyor. Düşününüz, ne çirkin şey?

Peride - (Gülerek) Ha, Şap anladım. Klod Şap! Meşhur mühendis! Kuleşi mutasarrıflığı dâhilinde bin beş yüz haneli bir kasaba olan Brolon’da bin yedi yüz altmış üçte doğmuştur. Zavallı kırk iki yaşında öldü. Meşhur telgraf makinesinin mucidi.

Hayranzade - Evet, işte o ama. Bu muhterem ismin Türkçesi bu zavallıları yere serdi...

Peride - (Şeytan şeytan gülümseyerek ve Sermet’le işaretleşerek) Tuhaf, tuhaf vallahi...

Müstemend - (Baygınların birisinin yanından kalkar. Birisinin başına çöker, Gazanfer’e bakarak) İlle şuna bakın... Dağ parçası gibi, hâlâ utancından kıpkırmızı, âdeta bir şehit. (Acı acı bakarak)

Teninin rengi aksedip femine

Yeni açmış güle misal olmuş

İn‘itâfıyla bak ne al olmuş

Serv-i sîmîn sefalı gerdenine.387

Ah zavallılar. (Peride’ye) Müdire hanımefendi, demin getirdiğim lokman ruhunu verir misiniz? Şunlara koklatayım.

Peride - Lüzum yok. Ben şimdi onların hepsini ayıltırım. Hem bak ne çabuk. (Hayranzade’ye) Siz demek bu şarlatanları “Şap” kelimesini duyunca utançlarından bayıldılar sanıyorsunuz?

Hayranzade - Gözümle gördüm.

Peride - (Bu esnada korsajının arasından büyücek bir iğne çıkarır) Öyle ise dikkat ediniz. Ben onların kulaklarına aynı kelimeyi, hem bütün müştekatıyla bağıra bağıra ayıltacağım.

Müstemend - Vallahi müdire hanım, duyarlarsa ölürler.

Peride - Ölsünler.

Hayranzade - Vazgeçiniz. Ruh koklatalım.

Peride - Hayır, bağıracağım. Buna tababette “Tedavi bizzıt” derler. Çok şifalıdır. Meselâ soğuk alanı buza koymak, sarhoşa daha çok rakı içirmek filân gibi!

Müstemend - Vallahi, ölürler diyorum. Müdire hanımefendi! Allah aşkına affediniz. Çoluklarına, çocuklarına merhamet!

Peride - Haydi sen dışarıya, arş! Durma diyorum. Bak hâlâ duruyor. (Müstemend kapıya doğru gider, yine durur) Durma diyorum sana, haydi dışarıya arş! (Müstemend intizar salonuna girer, ara sıra kapıdan bakar, Peride evvelâ Bican Efendi’ye yaklaşır. Kulağına eğilir, başlar bağırmağa) Şap, şap, şup! Şap şup! Şap şup! Şapır şupur! Şupur şupur! (Aynı zamanda kimse görmeden iğneyi omzuna sokar. Bican Efendi can havliyle bağırarak fırlar)

Bican Efendi - Aman, aman, aman!

Peride - Ne oldunuz?

Bican Efendi - Hiç efendim.

Peride - Şap şup! Şapır şupur! Bayılsanıza...

Bican Efendi - Artık geçti efendim.

Peride - Niçin ayıldınız?

Bican Efendi - Şey... Ne dedim? Şey...

Peride - Galiba mahcubiyetinizin şiddetinden...

Bican Efendi - Evet... Evet...

Peride - O hâlde çabucak buradan dışarıya kaçınız! Merdivenleri dörder dörder ininiz. Sokağa fırlayınız. Hemen uzaklasınız. Zira yine şap şup şırıngası başlayacak, şap şup... (Gizlice iğneyi gösterir)

Bican Efendi - Teşekkür ederim efendim! (Der, deli gibi acele ile intizar salonuna kaçarken Müstemend’e çarpar. İkisi de yuvarlanırlar. Kalkınca yine Müstemend’e bir tekme atar, odaya atılır. Müstemend şaşkın şaşkın kalkar, kapıları arkasından açık bırakıp kaçan Bican Efendi’ye aptal aptal bakar.)

YİRMİ ÜÇÜNCÜ MECLİS

Bican Efendi’den maada evvelkiler, Müstemend

Müstemend - Ne oldu buna? Deli mi oldu? Deli mi oldu?

Peride - Hayır, aklı başına geldi. Yani ayıldı.

Müstemend - Lokman ruhu mu koklattınız?

Peride - Hayır, şap şup ruhu!

Müstemend - O nasıl şey? (Kızarır, ıkınır.)

Peride - (Gülerek) Utanma, gel de gör. (Niyazi Molla’nın yanına yaklaşır, kulağına eğilip bağırır.) Şap, şup! (İğneyi şiddetle koluna daldırır, zavallı fırlar, sarığı, fesi yere yuvarlanır.)

Niyazi Molla - Elaman, elaman, ya ümmet-i Muhammet, burada katliam var. Elaman, hançerin ucu ta ciğerime girdi, elaman (Diyerek kaçar. Müstemend Peride’nin elindeki büyük iğneyi görür)

Müstemend - Anlaşıldı. (Yerden firarinin fesini alır, pencereye yaklaşır) Şuradan geçerken başına atayım bari. (Biraz durur) Hop, hop. Üç kat amma çabuk indi.

Hayranzade - Ona şüphe mi ediyorsun?

Müstemend - (Peride’ye) Başkâtip beye de keşke şu şap, şup ruhundan koklataydınız... Ben de eczahaneye kadar koşmamış olurdum!

Peride - Sen sus! Yoksa şimdi “Dışarıya arş!” derim.

Müstemend - Sustum, sustum. (Yerde yatan Gazanfer’e bakarak) Şuna acıyorum! Bari kendiliğinden ayılsa.. (Gazanfer’e) Haydi aklın varsa canın yanmadan ayıl. (Gazanfer derin derin gerinmeğe başlar. Gözlerini açar, şaşkın şaşkın etrafına bakar)

Gazanfer - Burası neresi?

Peride - Tanımıyor musunuz?

Gazanfer - Hayır. (Kendi kendine) Acaba rüya mı görüyorum. (Müstemend’e) Beni telsiz telgrafın tepesinden kim indirdi?

Müstemend - Ulan saçmalıyor musun? Dur aklına getireyim. Buraya memuriyet için geldiniz. İmtihan oluyordunuz. Mösyö Şap namında birinin ismi geçince utancınızdan bayıldınız!

Gazanfer - Hayır utanmam. Okunan şey ne idi?

Sermet - Telsiz telgrafa, tahte’l-bahir kablolara dair birkaç satır.

Gazanfer - (Gözlerini açarak) Ha... Üzerime niçin fenalık geldiğini şimdi anladım.

Peride - (Merakla) Niçin?

Gazanfer - Hiç, benim yanımda telsiz telgraf, tahte’l-bahir lâfı olur mu? Oh... iyi ki heyecandan ölmemişim... Bir baygınlıkla işi geçirmişim. (Hepsi merakla etrafına toplanırlar.) Oh, elhamdülillah...

Sermet - (Peride’ye teklifsizce yaklaşmıştır. Bu Müstemend’in gözüne ilişir.) Anlatınız rica ederim, bu kelime niçin size heyecan veriyor?

Hayranzade - Ayıp bir şeyse.

Gazanfer - Hayır efendim. Kahramanlığa, muharebeye dair bir menkıbe.

Müstemend - Anlat da dinleyelim.

Gazanfer - Oh... (Sanki gözünün önüne birtakım levhalar geliyormuş gibi havaya, etrafına bakar. Dişlerini sıkar, bir elini böğrüne koyar... gözlerini kapar.) Oh... Evet Sina cephesinde bir gün tayyareyle uçuyordum. Ben aynı zamanda tayyareciyim. Aklıma bir delilik geldi, yükseldim, yükseldim. On bin irtifaına çıktım. Orada birdenbire motor tutuşmaz mı?

Hepsi birden - Vay...

Gazanfer - Evet, baktım yanacağım. Hemen kaldırdım kendimi denize atar gibi havanın içine attım. Gözlerimi kapamıştım. Aradan ne kadar zaman geçti bilmiyorum. Sol böğrüme bir şey saplandı, sarsıntıdan aklım başıma geldi. Gözlerimi açtım. Bir de ne göreyim beğenirsiniz? Telsiz telgraf istasyonundaki elli metre uzunluğundaki direğe saplanmamış mıyım? Başladım bağırmağa... Aşağıdan dürbünle bakıyorlar, hâlimi görüyorlar. Ama bir türlü imdada yetişemiyorlardı. Buna imkân yoktu. Zira bu direğe çıkılmazdı. Yıksalar yere çarpıp ölecektim. Ertesi gün tayyareler başladı etrafımda arı gibi uçuşmağa... İlmekli ipler atıp beni kurtarmağa çalışıyorlardı. Muvaffak olamadılar. Ertesi günü bir sabit balon uçtu, beni direğin tepesinden aldı! Şimdi işte ne vakit telsiz telgraf lâfı olsa hatıramın heyecanından üzerime bir fenalık gelir.

Peride - (Bir kahkaha atarak) Ya tahtel-bahir?

Gazanfer - (Hiç bozuntu vermeden) Tahte’l-bahir lâfı da öyle... Sol böğrümdeki direk yarasını iyi etmek için Almanya’ya gidecektim. O vakit Bulgaristan yolu açık değildi! İzmir’den bir tahte’l-bahire bindim.

Hepsi birden - Eey...

Gazanfer - Tahte’l-bahir Manş Denizi’nden geçerken denizin dibinde bir kayaya çarptı, battı, ben kurtuldum. Fakat İngiltere sahiline mi? Nereye çıksam esir olacaktım. Gece suyun üstünde, gündüz dibinde yüze yüze İspanya sahillerine geldim. Artık vücudum bu seyahate alışmıştı. Derinlerden topladığım istiridyeleri, midyeleri yiyordum. Hâsılı iki ayda Çanakkale’ye gelebildim.

Müstemend - (Gayr-i ihtiyarî hiddetlenerek) Ulan bu ne yalan! Balık mısın be? Haydi dışarıya diyorum, münasebetsiz! (Gazanfer şaşırır, Müstemend onu ite kaka intizar odasının kapısından içeri sokar, haykırır) Ali! Ali! Şu herifi merdivenden aşağı yuvarla hiç söyletmeden...

YİRMİ DÖRDÜNCÜ MECLİS

Gazanfer’den maada evvelkiler

Müstemend - Hay Allah müstahakkını versin! İyi ki idareye almadık. Aklımızı başımızdan çıkaracaktı.

Hayranzade - Yalancı ama...

Peride - (Gülerek) Kahraman...

Sermet - Doğru, ihtimal ki yalan söylemiyor.

Müstemend - Bırakın canım...

Peride - (Müstemend’e) Sen lâfa karışma. (Hayranzade’ye dönerek) Neyse işte hepsini savdık. Yemek zamanı da geliyor. (Saatine bakar) On bir. (Sermet’e dönerek) İşte Sermet Bey, siz başkâtipsiniz. Katiyen intizar odasının karşısındaki kâtiplerin kalemine geçmeyeceksiniz. Onlar da katiyen buraya giremezler, yasaktır. Bir emriniz olursa yahut kâğıt filân göndermek icap ederse garson dö büro emrinize hazır. İşte bu. (Müstemend’i gösterir) Odanız burası! Müşkülâtınızı halletmek için istediğiniz vakit benim odama girebilirsiniz. Yalnız kapıyı vurmalısınız. Zira ekseriyetle soyunur, şezlonga uzanırım. Şem’î Bey’le hiç münasebetiniz yoktur. Amir benim. Maaşınız yüz elli lira. (Kasayı açar, bir deste banknot çıkarır.) İşte ilk aylığınız. Maaşları peşin vermek idaremizin âdetidir.

Sermet - Teşekkür ederim. (Alır)

Peride - Bir şey değil. Bugün mahcubiyetten çok müteessir oldunuz. Bir hafta da mezunsunuz...

Sermet - Teşekkür ederim.

Peride - Ha... Bu masa benimdir! Karşıki sizin! Çiçeklerime, hokkalarıma, kalemlerime dokunmayacaksınız. (Hayranzade’ye dönerek) Size okunacak iki mektup bırakmıştım, dün... Gördünüz mü?

Hayranzade - Hayır.

Peride - Öyle ise haydi odanıza aziz patronum. Hemen onları okuyunuz. Beş dakika sonra gelir sizinle konuşurum, buyurun! (Hayranzade istemeye istemeye odasına geçer.) Sonra... (Dönüp Müstemend’i göstererek) Sermet, bu garson dö büro edepsizin biridir.

Müstemend - Estağfurullah...

Peride - Evet edepsizin biri. Fakat kusuruna bakma. Çünkü bizim patron bunun elinde büyümüş, kucağında doğmuştur. Babasının yadigârı.

Müstemend - Gören Allah için söylesin.

Peride - (Müstemend’e) Sus diyorum sana, cevap vermek yasak. Haydi dışarıya arş! Arş diyorum sana, arş! (Müstemend istemeye istemeye çıkar.)

YİRMİ BEŞİNCİ MECLİS

Peride, Sermet (Kucaklaşırlar.)

Sermet - Ah sevgilim, ne mes’uduz!

Peride - (Onu öperek) Oh çok, çok mesut. Bu haftayı bir arada geçirelim.

Sermet - İzin almadın?

Peride - Sana aldım ya, o kâfi. Ben istersem gelirim, istersem gelmem. Şimdi gel benim odaya gidelim. Şezlonga uzanalım, istirahat edelim.

Sermet - Yorulmadık ki cicim...

Peride - Nasıl yorulmadık! Haydi, haydi gel nazlanma, şezlonga bir alışırsan bir daha ne kanepede ne sandalyede oturabilirsin.

Sermet - Haydi... (Sevinerek, öpüşerek, koklaşarak müdirenin odasına girerler, kapıyı hızla kapatırlar. Kapı kapanırken intizar salonundan Müstemend çıkar.)

YİRMİ ALTINCI MECLİS

Müstemend, sonra Hayranzade

Müstemend - (Yalnız) Nerede bizim başkâtip bey! Şüphesiz müdire hanımefendinin yani onun yanında! (Yaklaşır, müdirenin kapısından bakar) Oh... Keka... Yaşayın vallahi be... Şezlong sefası. (Bakar, bakar) Mahcup beye bak, bülbül gibi şakıyor. Ah ben utandığı vakit yanında olsaydım. “Aç ağzını!” derdim. O vakit zor kızarırdı. Ama o şeytan kız, ona da bir kulp bulurdu. Bizim hayvanzadeye de “A, ağzı açıkken adam utanır mı? Bu fenne muhalifdir!” diye bir martaval yuttururdu. Vay vay... İşi azıtıyorlar. Ama artık ben buna sabredemem. Aldığım elli lira kendisinin olsun. (Eliyle boynuz işareti yaparak) Böyle olmak istemem. Kendisine haber vereyim, günah benden gitsin. (Eliyle boynuz işareti verir) Varsın dallar sahibinde çıksın!. (Hayranzade’nin odasına gider) Tak tak! (İçenden Hayranzade’nin sesi) Ne var?

Müstemend - Çabuk dışarıya çık!

Hayranzade - (Süratle dışarı çıkar) Ne o, yine o kâtip mi bayıldı?

Müstemend - Hayır. Gel seni ayıltacağım. Bayılan sensin! (Odanın ortasına çeker, müdirenin odasını göstererek) Yeni kâtiple müdire buradalar...

Hayranzade - Pekâlâ!

Müstemend - Bu kadar mı? Ne yapıyorlar? diye sorsana...

Hayranzade - Vazifelerini yapıyorlar.

Müstemend - (Kendi kendine) Tevekkeli değil senin ismini yanlış okuyorlar. (Cehren) Bilmem artık vazifelerini mi yapıyorlar? Ne yapıyorlar? Galiba onların vazifesi şey ha...

Hayranzade - Ne?

Müstemend - Hani telgraf kolunu icat eden o herifin ismi... Ne idi o?

Hayranzade - Klod Şap!

Müstemend - Ha... İşte o... Şap şup!..

Hayranzade - (Hiddetle) Ne demek?

Müstemend - Git, git. Git bak! (Parmağıyla anahtar deliğini gösterir.)

Hayranzade - (Gözünü deliğe yaklaştırarak) Oooo.. (Müthiş ihtilâçlar... Doğrulur.) Aman ya Rabbi! Ah... Ne yapayım ben şimdi?..

Müstemend - Tut ikisinin kuyruğundan, at dışarı.

Hayranzade - Ah... Müstemendciğim! Ben bunu yapabilir miyim?

Müstemend - Niçin yapamayacaksın?

Hayranzade - Onu birkaç gün görmesem ölürüm. Allah milyonlarımın filân belâsını versin. Benim gönlüm onda...

Müstemend - Gönlün bu gördüğün şeyden bulanmadı mı?

Hayranzade - Asla! Bu ihtiyar gönül... çok kuvvetlidir. Yani taptazedir, dipdiridir, her şeye tahammül eder.

Müstemend - Bari yalnız o mahcup görünen züppeyi kov!

Hayranzade - Onu da yapamam. Çünkü onun maiyetindedir. Buna karışırsam salâhiyetine tecavüz addeder. İdarehaneyi bırakır.

Müstemend - Öyle ise eğil. Tekrar telgraf kolunun icadını seyret! Seyret de gönlün gözün açılsın.

YİRMİ YEDİNCİ MECLİS

Evvelkiler, sonra Peride, Sermet

(Hayranzade eğilip bakarken kapı açılır. Peride Hayranzade’yi öyle eğilmiş görünce bir çığlık koparır)

Peride - A, a, ah ne yapıyorsunuz?

Hayranzade - (Şaşırarak) Hiç!.. (Peride avazı çıktığı kadar ağlamağa başlar. Hayranzade’de telâş alâmetleri)

Peride - Namusuma tecavüz! Tecavüz! Benden şüphe ha... Anahtar deliğinden bakmak! Kâtiple benden şüphe! Aman Allah’ım! Başıma gelen ne? (Kendini yere atar.)

Hayranzade - Aman Perideciğim yapma.

(Sermet Peride’yi yerden kaldırmağa uğraşır. Zorla kaldırırlar. Kanepeye uzatırlar, tepinir, Hayranzade yalvarır yakarır)

Peride - Hayır, namus davası açacağım. Sizden on bin lira tazminat isteyeceğim, namuslu bir kızdan şüphe... Hayatını kazanmak için gençliğinin en mesut günlerini yazıhanede geçiren zavallı bir kızdan şüphe ha... Yarın dava edeceğim! (Bağırır, haykırır. Hayranzade perişandır. Peride Müstemend’e dönerek) Sen de şahit ol, Sermet Bey siz de! Anahtar deliğinden bakarken gördünüz.

İkisi Birden - Evet gördük!

Hayranzade - Affet Perideciğim, kusurumu!

Peride - Hayır affedemem. Artık beni ancak mahkeme salonunda görürsünüz. Buraya gelemem.

Hayranzade - Aman Allah aşkına böyle şeyler söyleme. Davadan vazgeç! Ben sana istediğin tazminatı vereyim.

Peride - (Sükûnet bularak) Beş bin lirasını şimdi vereceksin.

Hayranzade - Şimdi! Ama yine memuriyetinize geleceksiniz. Vallahi bir daha yapmam. Bir kusur oldu işte.

Peride - Veriniz bakayım!

(Hayranzade cebinden bir çek çıkarır, hemen imzalar, koparır. Peride’ye uzatır.)

Peride - Yemin ediniz bakayım. Bir daha odamın anahtar deliğinden bakmayacağınıza...

Hayranzade - Vallahi, billahi..

Peride - (Doğrulur. Üstünü başını düzeltirken, Müstemend’i göstererek) Kucağında büyüdüğün bu baba yadigârı ihtiyar köpekle senli benli konuşmayacağına da yemin et bakayım!

Hayranzade - Vallahi, billahi.

Peride - Bu beş bin lirayı fakirlere dağıtacağım. Biliyorsunuz benim parada gözüm yoktur.

Müstemend - (Kendi kendine) Malûm!

Hayranzade - Biliyorum Perideciğim.

Peride - O hâlde beni yanınızda tutmak istiyorsanız evvelâ haysiyetime hürmet etmelisiniz.

Hayranzade - (Şaşkın) Nasıl emredersen.

Peride - (Masanın üzerinden portföyünü alır, koltuğuna koyar, Sermet’e uzatır, çıkarlarken Hayranzade’ye döner.) Ha sevgili patronum!

Hayranzade - (Mahzun mahzun) Buyurun!

Peride - Sinirlerim oynadı. Beş on gün gelemeyeceğim.

Hayranzade - Nasıl isterseniz...

Peride - Ben yokken başkâtip bey de vazifelerini anlayamaz. O da gelmesin...

Hayranzade - Nasıl emrederseniz...

Peride - (Gülerek) Ne ise, veriniz elinizi sıkayım. Her ne kadar bana bugün büyük bir hakaret etmişseniz de... Maddî tazminatın manevî ziyanları hiçbir vakit kapatamayacağı hakikatini düşününüz. Ha... Bugün öğleden evvel paydos ediyorum; görüyorsunuz hava sıcak!..

Hayranzade - Çok iyi ediyorsunuz.

Peride - Adiyö...

Hayranzade - Güle güle... (Sermet’i de selâmlar)

Peride - (Tam kapıdan çıkarken bir şey söyleyecekmiş de unutmuş gibi dönerek) Aziz patronum. On gün için aşağıdaki otomobilinizi alacağım. Siz arabaya binin...

Müstemend - Oh... ulan...

Hayranzade - Baş üstüne, baş üstüne. Nasıl emrederseniz...

(Sermet’le gülüşerek şuh bir tavırla çıkarlar)

YİRMİ SEKİZİNCİ MECLİS

Hayranzade, Müstemend

(Birbirlerine bakışırlar. Bir an sükûnet. Uzaklaşan ayak seslerini dinlerler. Hayranzade hâlâ heyecanlıdır. Eli kalbinde..)

Hayranzade - Oh... Ne ise yine darılmadı, ya darılsaydı, ben ne yapardım?

Müstemend - On bin liraya acımadın mı hiç be?

Hayranzade - Haydi eşek! Haydan gelen huya gider. Bizce paranın ne ehemmiyeti var. Çalıştık da mı kazandık, ulan?

Müstemend - Yine ulan ha...

Hayranzade - Yalnız ulan değil, hatta eşeksin!..

Müstemend - (Kendi kendine) Halt etmişsin. (Cehren) Neden eşekmişim?

Hayranzade - Gönül nedir bilmiyorsun! Onun bir nazarına on bin değil, cihanı feda ederim. (Yürür, Peride’nin yazıhanesine oturur, çiçekleri, hokkaları, kâğıtları koklamağa başlar.) Ah, ne koku! Kendisinin kokusu! Gül kokusu. Gül kokusu.

Müstemend - (Yazıhanenin yanındaki koltuğa çöker. Hayran-zade’nin hâline güler, mırıldanır.)

Gül yağını eller sürünür çatlasa bülbül

Hayranzade - Kim sürünürse sürünsün. Haydi ulan, benim şarkımı söyleyelim!

Müstemend - Senin şarkın hangisi?

Hayranzade - “İhtiyar olsam da gönlüm tazedir!” Haydi!

Müstemend - (Güler) Gönül değil kafan taze, o ağırlığı (Boynuz işareti yapar) gergedan kafası çekmez.

Hayranzade - Gevezeliği bırak, haydi!

(İkisi birden usûl tutarak, dümtek vurarak, başlarını sallayarak avazları çıktığı kadar şarkıya başlarlar.)

Yar elinden çektiğim hamyâzedir

İhtiyar olsam da gönlüm tazedir

İnfialim çarh-ı bîendazedir

(Nakarat)

İhtiyar olsam da gönlüm tazedir.

PERDE

Ömer Seyfettin Külliyatı: 8, Mahcupluk İmtihanı, Muallim Ahmet Halit Kitabevi, İstanbul, 1938, s.3-55.

385 Ömer Seyfettin’in vefatından kısa süre önce bu eserini Darülbedayi heyetine sunduğunu 1 Mart 1336 [1920] tarihli Temaşa dergisindeki (Sayı: 20) “Darülbedayi Haberleri”nden öğreniyoruz. Yazarın bu isimlendirmesi, Şerif Hulusi tarafından “Mahcupluk İmtihanı” olarak değiştirilmiştir (Ömer Seyfettin Külliyatı: 8, Mahcupluk İmtihanı, İstanbul, 1938, s. 3). Tamamlandığı tarihin en geç 1 Mart 1920 olduğunu bildiğimiz için kronolojik sıralamadaki yeri de buna göre oluşturulmuştur.

386 Cüzdan, küçük çanta, el çantası.

387 Güfte Namık Kemal’in Vaveylâ şiirinin ilk “nevha”sından alınmıştır.

İffet

Kıymetli arkadaşım Ömer Seyfettin Bey vefatından on gün evvel bu hikâyeyi Diken’e getirmişti, refikimizin bu bergüzarını karilerimizin intizar-ı vefakârîsine arz etmekle ruhuna Fatihalar dileriz.

Bir doktor arkadaşım anlattı:

“O sene Hicaz’da dehşetli bir kolera vardı. Belki günde iki yüz hacı gömüyorduk. Uşağım bir sabah elime bir mektup verdi. Açtım. Okudum. Gayet yakın bir akrabamdan... Bir kadını tavsiye ediyordu. Dadısı mı imiş, nesi imiş!

‘Gelsin de konuşalım!’ dedim.

Kapıdan gayet korkunç derecede çirkin, siyah bir Arap karısı girdi. Beni etekledi. Ne istediğini sordum. Para, ev, yemek, ilâç...

‘Hiç, hiçbir şey istemem!’ dedi.

‘Eey o hâlde!’ diye yüzüne baktım.

‘Yalnız, lütfediniz, ben ölürsem cenazemi erkeklerin çukuruna attırmayınız.’

Güldüm. Bu tuhaf bir arzuydu.

‘Niçin?’ diye sordum.

‘Ben dünya evine girmedim. Kızım!’ dedi.

Dayanamadım.

‘Bacı! Hiç korkma’ dedim, ‘kızlığına bir şey olmaz. İnşallah yaşarsın. Ölürsen erkekler korksun. Sana ne?..’

Arap birdenbire şahlandı. Yüzüme ‘Tüh, utanmaz herif!’ diye tükürdü. Çıktı gitti. Üç ay sonra akrabamdan, dadısının namusuna tecavüz ettiğim için büyük serzenişleri havi acı bir mektup aldım.”

* * *

Ekser siyahlarda ölümden sonra bile devam eden bu şedit iffet endişesi biraz da bizim beyaz hanımlarda olsa...

Diken, Sayı: 47, 1 Nisan 1336/1920, s. 6.

Tekellümî Hikâyecik

Muayene

(Geniş bir muayenehane, doktor masasının başında. Hizmetçi içeri bir hasta sokar. Zavallının vücudu iri, göğsü geniş, ama benzi sapsarıdır.)

Doktor- Buyurunuz efendim, neniz var?

Müşteri- Ah, efendim, çok fenayım.

D- Nerenizden mustaripsiniz?

M- Her tarafımdan.

D- Fakat en çok nerenizden?

M- Karnımdan mı diyeyim, böğrümden mi diyeyim. Hâsılı şuramdan...

(Sağ kaburgasını gösterir. Doktor kalkar. Kulağını bu gösterilen yere dayar. Dinler. Öksürük kumandasını verir, nefes aldırmaz. Sonra eliyle dokunur.)

M- Aman, aman...

D- Acıyor mu?

M- Bıçak saplanır gibi.

D- İşte hastalık burada.

M- Zannederim.

D- Zannetmeyiniz, bunda şüphe yok.

M- Evet, en çok buramdan mustaribim.

D- Bir yerden düştünüz mü?

M- Hayır.

D- Muharebede kurşun filân yediniz mi?

M- Hayır.

D- Fakat tuhaf, mutlaka bir şey oldu. İyice düşününüz bakayım.

(Hasta elini şakağına kaldırır. Bir müddet düşünür.)

M- Ah, bir gün dalgın dalgın gidiyordum. Dörtnala koşan bir yük arabasının oku böğrüme çarptı.

D- Tamam, işte sebep! Dün mü bu kazaya maruz kaldınız?

M- Hayır.

D- Ya ne vakit?

M- Yedi sekiz ay var.

D- Ne? Yedi sekiz ay... Kazaya uğrayınca hiçbir şey yapmadınız mı?

M (Biraz düşündükten sonra)- Evet, yaptım.

D- Ne yaptınız?

M- Arabacıyı aşağı çektim. Altıma aldım. Polisler imdada gelinceye kadar dövdüm!

Diken, Sayı: 45, 4 Mart 1336/1920, s. 7

1/2

Bu sabah gazeteye mutlaka bir hikâye yetiştirmek icap ediyordu. Fakat canım yataktan kalkmak değil, boyuna gerinmek, sağa sola dönmek, dalga geçmek, akşama kadar bir şeye el sürmemek istiyordu.

Derken kapı vuruldu. Akabinde Camsap’ın alaycı, şakrak sesi işitildi, hizmetçiye soruyordu: “Daha uyuyor mu?..”

Paldır küldür yukarı çıktı. Beni yatakta bulunca kahkahayı bastı. Başını salladı: “Ne var, ne yok?..”

Bu “Ne var, ne yok?” sualinin manasını ancak ikimiz biliriz.

“Vallahi, Camsap” dedim, “gazeteye hikâye yetiştirmek lâzım, fakat benim parmağımı kaldıracak hâlim yok!”

“Hâlin yok değil... tembellik!”

Sonra, “Haydi kalk” diye karyolamı salladı.

“Kalkayım, fakat dispoze değilim. Mevzu bulamadım. Bir şey [64] yazamayacağım. Canım sıkılacak. Şöyle sandalyeyi yanıma çek. Biraz dedikodu yapalım. Belki aklıma bir şey gelir...”

“Ben seni böyle kötürüm gibi yatakta bırakmam. Mevzu istiyorsan bende hazır. Şimdi buraya gelirken ‘l/2’ye rast geldim. Onun hayatı çok enteresandır. Söyleyeyim, yaz, âlâ bir hikâye meydana gelir.”

“‘1/2...’ Bu nasıl lâf ayol... Bu adam mı?”

“Eşek olacak değil ya... Tam adam...”

“Demek mükemmel adam!..”

“Evet...”

Bu mükemmel adamın hayatını öğrenmek istedim. İşte bir taşla iki kuş birden vuruyordum, hem cazibeli bir şey dinleyecektim, hem de gazeteme bir hikâye yetiştirmiş olacaktım. Camsap başladı:

“Rumeli elimizden gitmişti. Sen esarette kalmıştın. Ben herkes gibi ailemi, eşyamı topladım. İstanbul’a kapağı attım. Bir ay, iki ay geçti. Bir iş bulamadım. Bizim bulacağımız iş ne olabilirdi. Muallimlik filân... Birdenbire büyük adam olan eski küçük dostlarımız emsali gibi hafızalarını kaybedivermişler, beni çoktan unutmuşlardı. Muallimlik, memuriyet nasıl istenir, pek vazıh bilmiyordum. Bir gazeteye haftada iki makale yazıyor, bir mecmuaya da on beş günde bir musahabe yetiştiriyordum. Bunlardan aldığım para ile zor geçiniyordum. Bir gün Valide Kıraathanesi’nde tanıdığım bir gence rast geldim. Şundan bundan derken, tasavvur ettiğim muallimlikten bahsettim. Cerbezeli bir çocuktu. Garsona kâğıt, pul aldırdı. Hokkayı, kalemi getirtti. Benim ağzımdan hemen bir istida yazdı. Tramvaya bindik. Doğru Maarif Nezareti’ne... [65] İçimden, ‘Nazıra istidayı vereceğiz, ismimi görecek. Elbette gazetelerden tanır. Derhal istediğim muallimliğe tayin ediverir...’ diyordum. Nazırın odasının önüne gelince bu ‘hüsn-i zann’ıma hayatın hakikati hafif tertip bir tos vurdu. Pos, palabıyıklı, sırma elbiseli bir uşak, bizi gayet vakur bir bakışla önledi. İstidanın müsteşar beye takdim edilmesi lâzım geleceğini söyledi. Odasını sorduk. Büyük bir adem-i tenezzülle, kısaca, ‘Öğrenirsiniz!’ dedi. Öğrendik! Kabul edilmek için sıra beklemek lâzımmış! Bekledik, bekledik, bekledik. Belki iki saat, belki daha ziyade... ‘Nazırın uşağı böyle olursa müsteşarı nasıl olur?’ diye içimde gittikçe artan bir korku peyda oldu. Nihayet sıramız geldi. Girdik. Şaştım kaldım. Esmer, al yanaklı, güzel çehreli müsteşar bey, nazır beyin kapıcısından daha alçakgönüllü idi. Alelade bir sesle ‘İstanbul’da münhal yok...’ dedi.

Ben, ‘Neresi olsa giderim!’ deyince, ‘Yarın yine bu saatte bana geliniz’ dedi. Uzatmayalım... Üç gün sonra İstanbul’a bir günlük bir kasabada yeni tesis edilen bir liseye edebiyat, felsefe muallimi tayin edildim. Bindiğim vapurda aynı mektebe coğrafya muallimi tayin edilen bir genç vardı. Candan bir çocuktu. Çarçabuk ahbap olduk. Kısa keselim, küçük hikâye yazacaksın. Kasabaya çıktık. Doğru mektebe... Aman ya Rabbi! Ben bundan [66] daha yoksul, daha zavallı bir mektebi ömrümde görmek şöyle dursun, tahayyül bile etmemiştim. Bir eski idadî binası ki alt katı sade toprak bir izbe... Karşılıklı birkaç oda... Bir tanesinin kapısına gayet fena bir yazı ile ‘Sermubassır’ diye yazılı bir mukavva mıhlanmış. ‘Haydi evvelâ şuraya uğrayalım!’ dedik. Kapıyı vurduk. Ses yok. Cerbezeli arkadaşım tokmağı çevirdi. Başımızı içeri soktuk. Bu ne? Koca bir karyola... Üstünde pis bir yatak. Başucunda bir dolap, üstünde bir nargile... Bir çift imam işi kirli çorap... Pencerelerde perde yok. Ortada kaba bir hasır... Üç de iskemle... Arkamızdan bir ses işittik: ‘Kimi istiyorsunuz be canlar?..’

Başımızı çevirdik. Çıplak ayaklarında nalınları, kolları sıvalı, başı ustura ile tıraş edilmiş, sakallı biri.

‘Sermubassır beyi...’ dedik.

‘Sermubassır bey benim be canlar... Sizler kimlersiniz?’

Kendimizi tanıttık.

‘Buyurun be canlar!’ dedi. Bizi içeri aldı. O hemen karyolasına çıktı. Bağdaş kurdu. İkimizin de nutkumuz tutulmuştu. Birer sandalyeye iliştik.

‘Safa geldiniz be canlar... Daha daha ne var?’ diye ikide birde hatırımızı soruyordu ama bu ‘be canlar’ benim canımı fena hâlde sıkmağa başlamıştı. Müdür beyi sorduk. Yukarıda imiş. Müsaade istedik. Çıktık. Dışarıda arkadaşıma, ‘Birader, bu ne hâl?..’ dedim. [67]

‘Siz galiba çok yer dolaşmamışsınız. Fakat ben de bu derecesine tesadüf etmemiştim’ diye cevap verdi.

Uzatmayalım, müdür beyin odası ikinci katta idi. Burası döşemeci dükkânına benziyordu. Masalar, aynalar, dolaplar, saatler, lâmbalar, seccadeler, bundan başka masaların üstlerinde birçok hikmet âletleri, küre-i mücessemeler, duvarlarda bütün hükümet adamlarının gayet büyük kıtada resimleri asılıydı. İşte müdür bey, ne bulduysa derhâl içine tıktığı bu odada bizi kabul etti. Kendisi kara bıyıklı, yumru kafalı, fesini kaşlarına kadar eğmiş, ufak tefek, otuz yaşlarında bir gençti. Tahrirat-ı resmiye okur gibi uzun cümlelerle konuşuyor, nezaretin, nazırın isimleri geçtikçe âdeta toplanıyor, her defasında ‘nezaret-i celile’, ‘âtıfetlû nazır beyefendi hazretleri’ diyordu.

Gel zaman, git zaman ‘l/2’nin bütün tuhaflıklarını öğrenmiş, böyle bir adamla ciddî bir iş yapılamayacağı için, biz de nâçar işi alaya vurmuştuk.”

“‘1/2’ de kim?”

“Hâlâ anlamadın mı? Müdürümüz canım. Cüssesi, lâfı, zekâsı, idaresi, mektebin hâli, hülâsa her şeyi ‘1/2’ idi. Çocuk deyip de geçme! Bazen ne yerinde buluşları olur. Ona bu adı talebe takmış. Biz bir sene kongre akdetseydik, bu yarım yamalak adama bu kadar uygun bir lâkap bulamazdık. Bir gün riyaziye muallimi Gümülcineli Hüseyin Efendi, bize haber verdi. Bu, dedikodudan gayet hoşlanır bir adamdı. Olan, olacak bütün işleri biz ondan öğrenirdik. Kasaba içinde canlı bir gazete gibiydi. ‘Gündüzleri dedikodu dinlemekten, geceleri köşe minderine çekilip kaşınmaktan daha tatlı [68] ne olur?’ derdi. İşte bu Hüseyin Efendi, iki çocuk konuşurken kulak vermiş, öğrenmiş ki talebe arasında müdürün adı ‘1/2’ imiş...

Müdür mektebe hiç bakmazdı. Müdür-i sânî, bir varmış bir yokmuş gibi gayet hastalıklı, ihtiyarca bir adamdı. Haziranda bile odasında soba yaktırıyordu. Sermubassırı daha evvel anlatmıştım. ‘1/2’ odasından dışarı çıkmazdı. Mektebin üst katında ailesiyle oturur; yer, içer, ancak on beş günde bir, gayet ehemmiyet vererek topladığı ‘muallimîn meclisi’nde görünürdü. Başka günlerde başımızın üstünde gıldır gıldır çocuğunun arabasını çektirir, yahut odasına kapanır, keyfine bakardı. Muallimlerin odası bile yoktu. Mektep binası bir zamanlar hastane olmuş. O zaman bilmem niçin orta kattaki büyük koridorun bir köşesini alelâde, rendesiz tahtalarla bölmüşler. İşte bizim odamız orasıydı. Ne muallimlere, ne talebeye bakan yoktu. Çocuklar kendi tebeşirlerini kendileri satın alırlardı. Bir gün nezaret yirmi kadar muhacir çocuğu yolladı. Bunlar pek bedbaht şeylerdi. İki gün sonra mektep bite gark oldu. Sıraların üstünden, başımıza, kaşlarımız arasına kadar bit yüzüyordu. Dehşetli bir istilâya maruz kalmıştık. ‘1/2’ yine görünmüyor, yine üst katta gıldır gıldır araba çekiliyor, yine odasında –galiba!– keyif çatıyordu. Bütün muallimler toplandık. Karar verdik. Bunun bir çaresine bakmasını kendisine söyleyecektik. Yarım saat sonra sermubassır odamıza resmî damgalı bir kâğıt getirdi. Hüseyin Efendi aldı. Yüksek sesle okudu. Bunda ‘Muallimlerin vezaif-i idariyeye müdahalesi, talimatnamenin bilmem kaçıncı maddesi mucibince memnu olmakla içtima‘-ı âhirin nazar-ı teessüfle görüldüğünden, tekerrürü [69] lâzımü’l-içtinab’ olduğundan bahsediliyordu.

Coğrafya muallimi pürhiddet dışarı çıktı. On dakika sonra geldi. Beti benzi kül kesilmişti. Meğer ‘1/2’nin yanına gitmiş, bit hadisesini söylemek istemiş. ‘Beğenmiyorsanız istifa ediniz, kendinize daha temiz bir mektep bulunuz!’ cevabını almış, fazla olarak Vatan-ı azizimiz, bu ân-ı feciinde bizden her şeye tahammül ister. Gerek müdüriyet, gerekse Nezaret-i celile bu gibi hususların avâkıbını zaten müdrik olmakla icabının icrası derkâr olacağı cihetle, muallimînin kemakân yalnız vezaif-i dersiyeleriyle meşgul olmaları lâzım geleceği emrini beraber getirmiş.

Bu bit meselesi hayli sürdü. Akşam üzerileri biraz gazete okumak, biraz nefes almak için deniz kenarındaki yegâne gazinoya bile çıkamıyorduk. Sonra yavaş yavaş tavsadı. Fakat bilmem nasıl oldu, galiba bitlerin karınları doydu, istirahate çekildiler.

Mektebin ahvaline bu kadar lakayt olan müdür, bizim derslere devamımıza, on beş günlük içtimalarımıza son derece ehemmiyet veriyor, bir gün gelmeyen bir muallimden mutlaka doktor raporu yahut mahalle ilmühaberi istiyordu. Getirmeyenin zaten çıkmayan maaşından mutlaka kısıt yapıyordu. Bir gün yine muallimler içtimaı oldu. ‘1/2’de o gün bir fevkalâdelik hissetmiştik. İçtima başlar başlamaz ‘Nezaret-i celileden şeref-vârid’ bir takdirname okundu. Bunda, Matlub-ı şehriye cetvelleriyle icap eden cevapları bilâtehir irsal ettiği için maaşına 500 kuruş zam icrasıyla beraber, beyan-ı takdirat edildiği bildiriliyordu. Söylediklerim kısa bir roman olur, ne çare ki sana küçük bir hikâye lâzım, ama, şunu unutmayayım, bizim ‘1/2’ aynı zamanda dehşetli bir İttihatçı idi. İçtimalarda, lâfın yolunu bulur, inkılâbı [70] nasıl hazırladıklarını anlatır, beni bıyık altından güldürürdü. ‘On Temmuz’ olunca mektebi baştan aşağı donattı. Askerî mızıkasını getirtti, âdeta bir resm-i kabul yaptı. Davetlilere şerbetler ikram etti... Vatanperverâne nutuklar irat etti. İstanbul’a nazıra, müsteşara, öteki nazırlara, İttihat ve Terakki Merkez-i Umumîsine telgraflar çekti...

Gel zaman, git zaman, ben oradan ayrıldım, o bilmem nereye maarif müdürü oldu. Kendisini unutmuş, gitmiştim.

Şimdi sana gelirken onu nerede gördüm bilsen ki!..”

“Nerede?”

“Damat Ferit’in Dâhiliye Nazırıyla bir otomobilde... Feneryolu ’na doğru gidiyorlardı... Demek şimdi de dehşetli bir İtilâfçı olmuş...”

“Ayol, bu, ya ‘1/2’ olmayıp da tam vahit olsaymış, ne yaman adam olacakmış!” dedim. Camsap güldü.

“Yok, o zaman bu meziyeti gösteremezdi... Onun bütün kabiliyeti ‘l/2’liğinden geliyor! Nasıl, hayatın istediği mükemmel adam değil mi?.. Kalk, pinti pinti yatağında yatacağına, kendin olamazsan bile, bari bu liyakatli adamın hayatını yaz... Benim merakım, ‘1/2’nin şimden sonra, daha hangi kapıların iplerini çektiğini görmekte!” dedi.

Bahar ve Kelebekler, İkbal Kütüphanesi, Marifet Mat., İstanbul, 1927, s. 63-70.

Kazın Ayağı388

Mahzufîzade Hacı Afif Efendi öyle yeni tacirlerden değildi. Babası, dedesi, silsilesi tüccardı. Kendisi mahalle mektebinden şehadetname alınca bedestendeki dükkâna gelmiş, yirmi beş yaşına girinceye kadar güneş, yağmur, fırtına yüzü görmeden o yosunlu kubbelerin derin bir ibadet sükûnunu andıran serin gölgeleri içinde yaşamıştı. Babası ölünce mirası küçük kardeşiyle pay etti. Kendi Yenibahçe’deki evle Mercan Yokuşu’ndaki kiralık dükkânı aldı, babasının ticaret ettiği dükkânı kardeşine bıraktı. Biraz sonra, komşusu Asmaaltı tüccarlarından Giritli İbrahimaki’nin kızıyla evlendi. Zifafa girdiği gece kaynatası ölüverdi. Komşular, “Bu kadar namuslu damat herkese nasip olmaz, adamcağız sevincinden öldü” dediler. Karısı ailenin tek evlâdıydı. Afif Efendi büyük bir servetle beraber büyük bir itibara kondu. Daha Asmaaltı ticaretine girişmeden genç karısıyla hacca gitti. İstemeden veren Allah’ına can u gönülden şükretti. Döndükten sonra abanî sarığını, cübbesini çıkarmadı. İbrahimaki’den kalan koca kasayı doldurmağa devam etti. Zenginlikle hacılık onda iki hassayı iflâs ettirmişti: İtimat, cömertlik... Hiç kimseye, hiçbir şeye inanmazdı. Nazarında herkes zındıktı, hırsızdı, yalancıydı. Kendinden başka namuslu adam göremiyordu. Bankaları büyük mikyasta kurulan bir dolandırıcılık dolabı sanırdı. Elli beş bin liralık bir adam olduğu hâlde bir türlü aşçı dükkânına bile gitmez, öğle yemeğini peynir ekmekle geçiştirirdi. Tam otuz yıl Asmaaltı’nda belki otuz kasa doldurdu. Hasisliği, itimatsızlığı parasıyla beraber çoğalıyordu. Kitap, gazete okumazdı. Bütün malûmatı kırk yıl önce Taş Mektepte öğrendiklerinden ibaretti. Fakat Asmaaltı halkınca en akıllı, en müdebbir, en işbilir adam telâkki olunurdu. Çarşılı hep onun yazıhanesine toplanır, birbirinin ağzından lâf kapmağa çalışırlar[95]dı. Afif Efendi, vatan, millet, devlet ne olduğunu doğru dürüst bilmezdi. Hatta böyle şeyleri düşünmemişti bile... Bununla beraber ona en hamiyetli adam nazarıyla bakılırdı. Vatanperver değildi. Şimdiye kadar kendi servetinden bir zerresini vatan namına feda etmemişti. Hele Türk lâfını işitir işitmez namusuna karşı fena bir küfür duymuş gibi canı sıkılırdı. Kalbinde garip bir şehirlilik gururu vardı. Türk’ü, yalnız köylü, cahil, kaba bir halk sanırdı. Devlete gelince, bu hakikî bir felâketten başka bir şey değildi. Her yıl temettü verirken ciğerlerinin söküldüğünü duyar gibi olur, bir hafta uyku uyuyamazdı. Bununla beraber “en hamiyetli bir adam”dı. Arkadaşları onun hodgâmlığını bir hamiyet gibi görürler, akıl danışmağa ona gelirler, her sözünü dinlerlerdi. Yazıhanesinde yeni bir şeyin faydasından bahsedildi mi, hemen itimatsızlığını meydana vurur, “Kazın ayağı öyle değil...” diye herkesi sustururdu. Defterlerini gözünün önünde tutturur, dükkânını sabahları kendi açar, en ehemmiyetsiz bir şeyi bir saniye için kimseye emniyet etmezdi. Hemen kimseye iyiliği dokunmamıştı. Halı döşeli sedirinin arkasına asılı levhada “Ne vekil, ne kefil” nasihati yazılıydı. Her cereyanı, her vakayı, her hadiseyi haşin bir itimatsızlıkla karşılar, “Kazın ayağı öyle değil...” derdi.

Piyasada lâkabı “Kazın Ayağı” idi. Hazır bulunmadığı yerde lâfı geçerken adını söylemezler, “Bu işi Kazın Ayağı çevirmiş” derlerdi.

Başkaları sabun, yağ, pirinç fiyatlarını ondan öğrenirler, müşterilerine “Kazın Ayağı bu kadar diyor, yarın fırlayacakmış” gibi haberler verirlerdi. Mağazasının kapısı, sayısız çuval yığınlarıyla tabiî bir istihkâm ağzı gibi görünürdü. Yandaki camlı oda yazıhanesiydi. Tömbeki fiyatı fırladığı için nargileye tövbe etmişti. “Allah affetsin, bir günahtı, kurtuldum” diye teselli buldu.

Sonra sigara içmeğe başladı. Fakat tütünler de fırlayınca bu ikinci günahtan kurtulamadı. Gece gündüz Rejiye küfrederek günaha giriyordu.

Bir gün sigarasını çubuğuna yerleştirirken şeytanın ayağını kırmak istedi. [96] “Tövbe estağfurullah, estağfurullah” dedi, “tütün değil, saman...”

Bir ses cevap verdi: “Saman değil, tezek...”

Başını kapıya çevirdi. Kısa boylu, esmer, şişman, palabıyıklı bir adam beyaz dişlerini göstererek ona gülüyordu.

“Hayrola, ne haber Gompogolos Ağa?” dedi.

“Hayırlar Hacı Efendi, gorüyom tütünden mızıldıyon.”

“Ne yapayım?”

“Bırah, gırh yıllık nargulenden de gıymatlı mı?”

“Gel bakalım.”

“Geliyom, zaten sağa bir diyeceh sözüm var.”

Şişman adam eğildi. Yüzü kızararak potinlerini çıkardı. Arkasında abadan tüyleri dökülmüş bir esvap vardı. Kalıpsız küçük fesi başında kırmızıya boyanmış bir limon kabuğu gibi duruyordu. Bu, Asmaaltı’nın en nüfuzlu tüccarlarından Niğdeli alaturka bir Rum’du. Afif Efendi’nin başlıca rakibiydi. Kendisinin otuz yılda kazandığını bu herif on yılda kazanmıştı. Gazeteleri okur, diplomatlık satar, yaşı kırkı geçtiği hâlde hâlâ genç kâtibinden Rumca, Fransızca öğrenmeğe çalışırdı. Afif Efendi ona karşı derin bir kin saklıyordu. Öteki oralarda değildi. Bazı işleri müzakere etmek için ona gelirdi. Güle sallana yürüdü. Afif Efendi’nin karşısındaki sedire bağdaş kurdu. İmamişi esmer çorapları siyah pantolonunun altında bembeyaz görünüyordu. “Gayfe isterim” dedi. Afif Efendi başını salladı.

“Kahve nerede çorbacı” diye güldü, “nohut istersen getirteyim.”

“Hayır, halis muhlis gayfe isterim. Sağa avuç dolusu altın kazandıracağım.”

“Altın mı?”

“Gor gibi pırıl pırıl altın, kâğut değül...”

Gompogolos, Afif Efendi’nin yazıhanesine hep böyle bir lâtifeyle girer, mutlaka onun hasisliğine ilişirdi. Fakat bugün onu memnun edeceğinden emindi. Çünkü muharebe yüzde bin kârla, elli yılda kazanılamayacak parayı elli günde onların kasalarına yığıyordu. Yalnız kâğıtla altın farkına akıl erdiremiyorlardı. Tahsil[97]leri, medenî malûmatları pek iptidaî olduğu için maliye muamelâtını, iktisadî teşkilâtı kavrayamıyorlardı. Afif Efendi bir yıl kadar beş kâğıt verip bir altın almağa devam etmişti. Fakat altınla kâğıdın bir farkı olmadığı –dedikleri gibi– sahih ise, o vakit ne kadar zarar edecekti. Bu şüphe onu mübadeleden vazgeçirdi. Şimdi altın lâfını işitince birden sordu: “Nasıl, söyle.”

“Gayfeden sonra diyeceğim.”

“Pekâlâ...”

“Ahmet” diye bağırdı. Kapıya kendi gibi abanî sarıklı, uzun boylu bir genç geldi: “Ağaya bir halis kahve getirt.”

“Baş üstüne.”

Afif Efendi, Rum’a döndü: “Söyle bakalım, işte kahve geliyor.”

“Gün doğdu he... İşimiz iş... Kâğut verüp altın alacağuz.”

“Nasıl?”

“Haberin yoh mu? Yerli istikraz yapılıyor, faizi yüzde beş, hem altın, yaniya ilira...”

Afif Efendi, soluk suratını buruşturdu. “Ne diyorsun Gompogolos Ağa?” dedi.

Niğdeli tüccar dâhilî istikraza dair malûmat vermeğe başladı. “Hem bizim kârımız, hem de devlete, millete, vatana hizmet” diyordu. Açıktan bir kâr onu sevindiriyordu. Afif Efendi tınmadan dinledi, dinledi. Nihayet başını kaldırdı. “Kazın ayağı öyle değil” dedi.

Gompogolos hiddetlendi: “Ülen Hacı Efendi, gene mü gazın ayağu?”

“....”

Millî Banka kurulduğu zaman da bütün ahbaplarını “Kazın ayağı sizin bildiğiniz gibi değil” diye şüpheye düşürmüş, hemen hiçbirisine hisse aldırmamıştı. Niğdeli, “Banka için de böyle dedindi, bir yıl sonra herkes verdiğinin beşte ikisini aldı.. Buna ne diyeceğün?”

“O başka...”

“Öyleyse bu da başga...” [98]

Camlı kapıdan kahvecinin çırağı girdi. Bir teneke tepsi içinde bir bardak suyla bir fincan kahve getirdi. Afif Efendi, “Ver” dedi.

Fincanı aldı. Sonra, “Suyu da ağaya ver” diye güldü.

“Vay, bağa gayfe yoh mu?”

Afif Efendi, hasisliğini alayla örtmeğe çalıştı. İşi şakaya boğdu. “Mademki sen kâğıt verip altın almanın yolunu bulmuşsun, üzerine bir su iç, mideni bozmasın” dedi.

(Ömer Seyfettin bu enteresan hikâyesini buraya kadar yazabilmiştir. Ali Canip)

Ali Canip Yöntem, Ömer Seyfeddin, Remzi Kitabevi, İstanbul, 1947,

s. 94-98.

388 Metni ilk defa yayımlayan Ali Canip Yöntem, Ömer Seyfettin’in bitiremediği, müsvedde hâlinde kalan eserlerinden bahsederken “Böyle müsveddelerden biri de ‘Kazın Ayağı’dır ki bunu da herhâlde bitirememişti.” diyor. (Yöntem 1947: 33)

Sultanlığın Sonu’ndan389

Bekârlık sultanlıktır!

Evlilerin meseli

I

Sultanlığın Başı

Büyük zelzele İstanbul’u alt üst etmişti! Eski duvarlar yıkılmış, çürük çatılar çökmüş. Sancaktar Hayrettin Mahallesi’yle üstündeki Çınar Mahalleciği sanki birdenbire asırların ağırlığı altında ezilen vahşî bir harabe halini almıştı. Hekimoğlu Ali Paşa Camii’nin avlusunda Koca Mustafa Paşa Caddesi’ne inen ince yolun duvarları da on beş gün evvelki korkunç sarsıntıya dayanamamıştı. Gelip geçenler taş yığınlarının üstünden aşıyorlardı. Çınar’ın en büyük, en sağlam evi cami sokağından çıktıktan sonra sağa dönünce, yine sağa ilk gelen çıkmazın köşesine kadar uzayan ahşap bina idi. Şimdi yerinde yeller esen, şimdi yerinde havuzlu viran bir arsa, bir baldıran tarlası kalan bu ev, kaymakam Mahmut Bey isminde çoktan ölmüş bir adamındı. O vakit içinde bu kaymakamın –kocası dışarıda zabit olan– kızıyla yedi sekiz yaşındaki bir torunu otururdu. Merhum Mahmut Bey Ankaralıydı. Gençken memleketinde dehşetli hırçınlıklar yaptığı için hükümet onu İstanbul’a sürmüş, zorla asker yapmıştı. Bu hırçın Anadolu çocuğu okumuş, yazmış, zabit olmuş, Kırım muharebesinde büyük yararlıklar göstererek yaralanmış nihayet Hezargrat’taki küherçile fabrikasına müdür olmuştu. Rus muharebesine girdi; fakat sulhtan sonra o kadar ihtiyarlamıştı ki... artık gözleri görmüyordu. İstirahat için İstanbul’a gelmiş, bu konağı alıp yerleşmişti. Vakıa bina o vakte göre yeni bir üslûpla yapılmıştı. Lâkin mahalle halkı cami yolunun sağındaki konakla solundaki bu konağın vakt ü zamanıyla Hekimoğlu Ali Paşa’nın haremiyle selâmlığı olduğunu söylerlerdi. Gözleri görmeyen bu ak sakallı ihtiyar az zamanda ma[108]hallenin babası oldu. Hiç evinden dışarı çıkmadığı hâlde her işi ona danışırlardı. Ziyarete gelenleri seslerinden tanırdı. Çok dünya görmüş nikbin bir zattı. Ölünce bütün mahalle ağladı. Kazandığı hürmet konakla beraber kızına miras kaldı. Fatma Hanım, sanki Çınar’ın kraliçesi olmuştu. İmam, muhtar, bekçi her an emrine amadeydi. Kadın komşularından başka erkekler bile bayramlarda filân kapıya gelir, hâlini hatırını sorarlardı. Zelzele evleri yıkınca Fatma Hanım konağının büyük bahçesini bütün mahalleliye açtı. Belki on aile keçelerden, kilimlerden, çergelerini meyve ağaçlarının altlarına kurdular. Bahçe kapısıyla havuzun arasındaki düz meydana, sanki bir kabile reisiymiş gibi Fatma Hanım’ın çadırı dikilmişti. Geceleri erkekler bir çergeye toplanıyorlar, kadınlar Fatma Hanım’ın çadırına doluyorlardı. Başka bir âlem başlamıştı. Şehir hayatından, ev hayatından birdenbire bedevîliğe dönen bu insanlar tabiatın korkunç tehdidini unutacak kadar seviniyorlardı. Mahalle kahvesinde oturmak tehlikeli olduğu için erkekler pek dışarı çıkamazlardı. Fatma Hanım bahçesindeki cemiyete “harem, selâmlık” teşkilâtını gayet maharetle tatbik etmişti. Yemek, içmek, iş, oturmak, toplanmak, uyku saatleri muayyendi. Sabahları erkenden erkekler işlerine gidiyorlardı. Öğleye kadar her aile kendi işiyle uğraşırdı. Öğleden sonra bir nöbet kadınlar toplanırlar, zelzele hakkında son duyulan havadisleri müzakere ederlerdi. Balat’ta bir müneccim vardı ki, onun her dediği çıkardı. Meselâ, “Çarşamba günü ikindi zamanı bir zelzele olacak!” derdi.

Bu bütün İstanbul’da inanılmaz bir çabuklukla yayılırdı. Bahçe halkı o saate bahçenin ortasında küme olur, benizleri sararmış, nefesleri tıkanmış müthiş sarsıntıyı beklerlerdi. Zelzele gelip geçti mi yine neşe başlardı. Evlerin tenhalığından sonra beklenilmeden meydana gelen bu cemiyet, bu dernek hayatı çocukları bile değiştirdi. Onlar da ayrıca toplanıyorlar, aralarında oyunlar icat ediyorlardı. Fatma Hanım’ın bahçesine göçen ailelerin içinde canca kazaya uğramış yalnız bir adam vardı: Sabri Bey! Henüz yirmi beş, yirmi altı yaşına giren bu delikanlı maliyede kâtipti. Çıkmaz sokağın küçük bir evinde ihtiyar anneciği ile oturuyordu. Zelzelenin akabinde eve koşunca anneciğinin ölüsünü bulmuştu. Doktorlar “Kalp hastalığı varmış!” dediler, cenazesi umumî felâket içinde tamam iki gün kaldırılamadı! Fatma Hanım işte bu dâr-ı dünyada tek başına kalan Sabri Bey’i sokakta bırakamadı. [109]

“Şimdi han yok, hamam yok, otel yok... Zavallı nerede yatacak?” dedi.

Ona da bekârlığına bakmayarak bahçenin bir köşesinde küçük, minimini, bir kişilik bir çerge kuruldu. Sabri Bey yemeğini dışarıda yiyordu. Fakat kederinden rakıya başlamıştı. Bayağı zamanlarda donuk, mahcup bir mizaç sahibi olan bu genç, yeni dadandığı bu içki sayesinde öyle hoş bir meşrep sahibi olmuştu ki... Gece toplanan erkekleri anlattığı şeylerle gülmekten katıltıyordu. Saffet Bey –mahallenin ihtiyarlarından biriydi– onu dinler, dinler, “Aman ya Rabbi! Bu zelzele bize neler gösterdi! İçimizde böyle bir meddah varmış da hiçbirimizin haberi yokmuş!” derdi.

Sabri bir hafta içinde bahçeyi düğün yerine çevirdi. Anneciğinin ölümünü unutmuştu. Hatırlatanlara, “Dünyaya kim kazık dikecek? Bugün varsak yarın yokuz!” derdi. Son zamanlara kadar hiç münasebette bulunmadığı mahallenin akşamcıları, şimdi aziz arkadaşlarıydı. Bu akşamcılar yedi kişiydi.

Reisleri Saip Bey, Serasker Kapısı kâtiplerinden otuz beşlik şişman, kumral bir zattı.

Nihat Bey’le Hamdi Efendi evkafa giderlerdi. Hüsnü Efendi yağ tüccarıydı. Ali Usta yapı kalfasıydı. Rıdvan mahallenin yorgancısıydı. Arap Salih hem mahallenin yamacısı hem de Fatma Hanım’ın uşağıydı. Konağın altındaki dükkânların birinde bedava otururdu. Meze tertibatını yapan, Samatya’da Gümüş Halkalı Meyhanesi’nin üstünde arkadaşlarına her şeyi vaktinde hazırlayan bu adamdı. Onun rakı parasını arifane ile bu akşamcılar pay ederlerdi. Zelzeleden iki gün sonra sevgili annesinin ölümüyle deli gibi olan Sabri’yi Gümüş Halkalı’ya işte bu Arap getirmişti. Mavi boyalı eski kârgir binaya o, “Ya zelzele olursa!” diye girmekten ürkünce, “Meyhaneyi zelzele filân yıkmaz. Burası pirden dua almıştır!” derdi.

Hakikaten enkaz altında kalmak korkusuyla ahşap evlerde oturamayan sarhoşlar bu büyük, köhne sakfın altında toplanmaktan hiç korkmuyorlardı. Saip Bey, Sabri’yi görünce “Bize yeni bir arkadaş daha...” diye bağırdı. [110]

“Bir akşamlık!”

“Yarın kendi gelir...”

Yalnız yorgancı Rıdvan sevinmedi. “Ulan Arap! Sen sayımızı bozuyorsun! Şimdi sekiz olduk! Ya bu uğursuz gelirse!” dedi.

“Adam sen de...”

O akşam saat ikiye kadar içtiler. Ertesi sabah Sabri, “Dünya varmış! Şimdi bir yaşıma daha girdim” dedi.

Kafaları tütsüledikten sonra yıkık duvarlar arasında, fenersiz sokaklardan bahçeye dönüş hakikaten pek alaylı oluyordu. Sabri’nin sesi de güzeldi. Tam Sancaktar yokuşuna gelinceye kadar okurdu. Bahçeye sessizce girerler, herkes yemeğini yedikten sonra Saffet Bey’in yanına giderlerdi. Bu toplantılar bazen gece yarısını geçiyordu. Birdenbire mizacı değişen Sabri’yi kadınlardan bile tanımayan kalmadı. Zengin bir dayısı onu Galatasaray Sultanîsi’nde okutmuştu. Fakat mektebi tamamlayamadı. Yine bu dayısının tanıdığı bir paşa onu 700 kuruş maaşla maliyeye koymuştu. Mektepte iken derslerden ziyade tiyatroya heves etmişti. Manakyan’ın, Hamdi’nin, Abdi’nin taklitlerini yapıyor, bütün hayvanların seslerini taklit edebiliyordu. Hele havlamağa başladı mı bütün mahallenin köpekleri bahçenin etrafına toplanır, uluyarak içeri gelmeye kalkarlardı.

Fatma Hanım, “Zavallının felâketi büyük! Dâr-ı dünyada kimsesi kalmadı, ne yapacağını bilmiyor!” der. Sabri’nin coşkunluğunu hoş görürdü. Saat bire geldi mi,390 kadın erkek, çoluk çocuk bütün bahçe halkı Sabri Bey’i beklerlerdi. Mehtap da çıkmıştı. Sabri rakının neşesiyle, her gece başka bir eğlence çıkarırdı. Fatma Hanım’ın bahçesinde eğlenildiğini duyan diğer virane sakinleri de akşamları misafirliğe gelmeğe başladılar. Bedevîlik hayatı azıcık tesettür hırsını gevşetmişti. Kadınlarla erkekler birbirleriyle konuşabiliyorlardı. Meselâ Sabri’nin bulunduğu çergenin etrafına onu dinlemek için genç kadınlar, kızlar, hafif birer başörtüsüyle gelip oturmak cesaretini gösteriyorlardı.

Ali Canip Yöntem, Ömer Seyfeddin – Hayatı, Eserleri, Remzi Kitabevi, İstanbul, 1947, s. 107-110.

389

Çıkaranları arasında Ömer Seyfettin’in de bulunduğu Türk Dünyası gazetesinin (son iki sayı: Haftalık Türk Dünyası gazetesi) 21 Ağustos 1335/1919 ve 24 Zilkade 1337 tarihli (basımda Rumî/Milâdî ve Hicri günleri gösteren rakamlar yer değiştirmiş) ilk sayısında (s. 3), şu ilan okunuyor:

“....... Sonu

‘Bekârlık sultanlıktır’ felsefesini takip eden bir şahsın akıbetini musavvir bu feci hikâyeyi yakında tefrika olarak neşre başlayacağız.”

23 Ağustos 1335/1919 tarihli 3. sayıda (s. 2) ise bu ilan metnine “Muharririn bütün Türk karileri tarafından tanınmış ve sevilmiş olan Ömer Seyfettin Bey olduğunu söylemek, hikâyenin nefaseti hakkında bir fikir vermeye kâfidir.” şeklindeki bir cümlelik bir paragraf daha ekleniyor.

26 Ağustos Salı günkü 6. sayıda (s. 1), Ömer Seyfettin’in ilk sayıda başlayan Köroğlu Kimdi? tefrikasının bittiği ve Perşembe gününden itibaren (8. sayı) Reşat Nuri’nin Tanrı Misafiri adlı eserinin, daha sonra Ömer Seyfettin’in “....... Sonu” adlı “roman”ının tefrika edileceği duyuruluyor. Tanrı Misafiri, 7 gün devam ediyor. Fakat onun bitiminden sonra, Ömer Seyfettin’in eseri değil, Fuat Köprülü’nün Azeri Edebiyatı adlı çalışması yayımlanmaya başlıyor. (Sayı: 17, 6 Eylül 1919)

13 Teşrin-i evvel (Ekim) 1919 tarihli 46. sayıdaki (s. 1) “Tefrikalarımız” başlıklı duyuruda ise Yusuf Ziya (Ortaç)’nın Kördüğüm ve İbnürrefik Ahmet Nuri (Sekizinci)’nin Eski Âdetler adlı piyeslerinden sonra Ömer Seyfettin’in Foya adlı romanının yayımlanacağı ifade edilmiştir. İlanın ilgilendiğimiz kısmı şöyle:

“Ömer Seyfettin Bey’in

‘Foya’ ünvanlı mizahî bir romanını neşreyleyeceğiz. ‘Foya’, bütün Türk karilerince tanınmış ve sevilmiş olan Ömer Seyfettin Bey biraderimizin en güzel eserlerinden biridir. Ömer Seyfettin Bey’in derc edeceğimizi evvelce vaat etmiş olduğumuz ‘......’ namındaki eserini neşretmekten, eser sahibi vazgeçmiştir. Muhterem karilerimizin hatırında olsa gerektir ki Ömer Seyfettin Beyin bu eserini neşredeceğimizi ilan ederken ‘...... Sonu!’ tarzında bir isimden bahsetmiş idik. Eserin hakiki ismi bu değil, ‘.............’,

‘....................’ eserinin esnâ-yı neşrinde daha ziyade tahribata uğraması ihtimalinden endişe ederek neşrini münasip görmemiştir. ‘Foya’, ‘.............’ yerine neşredilecek ve eminiz ki daha ziyade memnuniyeti mucip olacaktır.”

Muzaffer Uyguner, eserin adındaki “Osmanlı Sultanlığının sonu” imasını akla getirmiş olabileceğine dikkat çekiyor (Uyguner 1992: V/59-60). Biz de bu tahminin doğru olabileceği kanaatindeyiz.

Eserin bu parçasını yayımlayan Ali Canip “Sultanlığın Sonu ‘Bekârlık sultanlıktır.’ yolundaki atasözünü kâh teyit, kâh tekzip edecek, sonunda bekârlık hayatının serazatlığıyla beraber perişanlığını gösterecekti.” (Yöntem 1947: 32) diyor.

390 Alaturka, guruptan bir saat sonra. (Ö.S.)

Foya’dan391

Ertesi günü gittim.

Bu konak hakikaten küçük bir saraydı. Geniş mermer merdivenli cevizden muhteşem bir kapı... Bu kapının etrafında gene mermerden, kırmızı granit başlıklı iyoniyen tarzında sütunlar... Sarı altından sanılacak plağın ortasındaki düğmeye bastım. Karşıma genç bir uşak çıktı. Eski mebusu sordum. Galiba geleceğimi söylemiş. “Buyurun” dedi.

Beni sağda, bir salona aldı. Saraylara girdiğim hâlde daha bu kadar zengin bir dekor, bir süs görmemiştim. Yerdeki ipek halının yumuşaklığını hissediyor, gözlerimi duvardaki levhalardan ayıramıyordum. Çok beklemedim. Eski mebus içeri girdi. Bu, al yanaklı, gayet kısa kesilmiş kır bıyıklı şişman, kaba bir adamdı. Elimi tuttu, sıktı. Parmakları çakıl çukul yüzük içindeydi.

“Oturun bakalım, sizinle konuşalım” dedi.

“...”

Karşı karşıya oturduk. Ayağında gayet kıymetli kumaştan yapılmış bir fantezi pantolon vardı. Podüsüet terliklerinin üstünden renkli ipek çorapları gözüküyordu. Arkasındaki deve tüyünden kısa hafif bir ropdöşambr idi. Muharebe içinde hayatının bir kısmını Bükreş’te, Viyana’da, Berlin’de hatta İsviçre’de geçirmiş bir adamın, gecelik esvabıyla misafir kabul edilemeyeceğini öğrenmemesi tuhaf değil miydi? Eski mebusun böyle fantezi pantolon üzerine kısa ropdöşambr giymesi âdeta hoşuma gitti. İçimden “Ne millî tavır, ne millî teklifsizlik” derken o damdan düşer gibi benim sükûtumu bozdu: “Azizim bir kitaptan kaç lira kazanılır?”

“Bir kitaptan mı?”

“Evet.” [102]

“Bir kaç yüz lira...”

“Amma kaç yüz lira?”

[“...”]

“Bir kitap kaç günde yazılır?”

“İşi bilir.”

“Ne demek?”

“Kitabına göre... Kitap var bir ayda yazılır, kitap var on ayda... Hatta on senede! Avrupa’da yirmi beş senede bir kitap yazan büyük muharrirler de vardır.”

“Yok canım?”

“Evet.”

“Amma tembel heriflermiş ha... Görüyorsun ya, bir de Türklere ‘tembel’ derler. Gözünü sevdiğim Ahmet Mithat! Yirmi beş sene içinde beş yüzden fazla kitap yazmış diyorlar.”

Cebinden altın bir tabaka çıkardı. Bana da bir sigara verdi. Kibritle evvelâ kendisininkini yaktıktan sonra, elindeki ateşi bana uzattı. Kitaptan, edebiyattan bahsedişi durgunluğumu geçirmişti.

“Bununla beraber bizde de yirmi, yirmi beş senede bir kitap yazan büyük muharrirler vardır” dedim.

“Kim, meselâ?”

“Tevfik Fikret.”

“Kim bu Tevfik Fikret?”

“Vay, tanımıyor musunuz?”

“Hayır.”

“İsmini de işitmediniz mi?”

“Hatırlayamıyorum.”

Zavallı meşhur üstadın dargın çehresi gözümün önüne geldi. İşte meşhur bir eski mebus. En meşhur bir şairimizin ismini bile bilmiyordu. Fakat hayır... Bu herife siyasî tedaîlerle mutlaka onu hatırlatacaktım.

“Düşününüz, düşününüz” dedim.

“Vallahi hatırlayamıyorum. Eseri roman mı?”

“Hayır, şiir.”

“Adı?”

“‘Rübâb-ı Şikeste.’”

“‘Rübâb-ı Şikeste’ ne demek?”

“‘Kırılmış saz’ demek.”

“Kırılmış saz mı? Münasebetsiz bir şey olmalı. Onun için [103] bilmiyorum. Yoksa ben hemen her çıkan şeyi okurum. Amma kitap evvelâ Türkçe olmalı. Doğrusu Farisice, Arapça bilmem.”

“Ne gibi eserleri okursunuz?”

“Yatakta yalnız kaldığım zaman uykum kaçar, kitap okumağa başladım mı hemen uyurum. Hem kitapların ismini de aklımda tutmam.”

“Çok iyi bir ilâç!” diye güldüm. O da güldü: “Değil mi?”

“Evet. Fakat Tevfik Fikret’i mutlaka hatırlayacaksınız. Hani Galatasaray Mektebinde müdürken maarif nazırının emriyle azlolunmuştu.”

“Hangi maarif nazırı?”

“Emrullah Efendi’nin.”

“Ha, ha, ha...” diye bağırdı, “Evet şimdi aklıma geldi. Allah gani gani rahmet eylesin. Zavallı Emrullah Efendi... Evet, Fikret, Fikret... Anladım. Emrullah Efendi mektebi teftişe gittiği zaman müdüriyet odasında ‘zenne eşyası’ görmüş. Onun için azletmişti. Hem o vakit gazeteler biraz gürültü yapmışlardı. Merhum meclise geldi, yanıla yakıla müdürün odasında gördüğü aynalı dolapları, tuvalet takımlarını, pudraları, lavantaları, kolonyaları anlattı. Hepimizi galeyana getirdi. Ben hiç unutmam, ‘Asmalı keratayı!’ diye haykırdım. Emrullah Efendi’nin yanında duran Talât bana gülümseyerek ‘sus!’ diye bir işaret etti.”

“Sustunuz muydu?”

“Hemen...”

“Niçin?”

“Fırka zapt u raptı için! Lâkırdı söylerken hep Talât’ın yüzüne bakardık. Pot kıracağımız zaman o bir kumanda ile işi tamir ederdi.”

Eski mebus o vakitki fırka hayatındaki intizamı anlatmağa başladı. Fikrince Hürriyet ve İtilâf filân gibi cemiyetler katiyen fırka olamazlardı. “Fırka için evvelâ itaat, intizam ve vahdet ister. Vahdetten kuvvet doğar!” diyordu. Sonra İttihatçılığın nasıl inhilâl ettiğine geçti. Birdenbire bana sordu: “Artık İttihatçıların buraya gelebileceklerini ümit edebilir misiniz?” [104]

“Siz İttihatçı değil misiniz?”

“Sen bana bakma. Benim sırtımda yumurta küfesi yok. Biz zamaneye uyarız. Ben Talât, Enver filân diyorum. Nasıl onlar gelebilecekler mi?”

“Zannetmem.”

“Nasıl zannetmezsiniz. Bir gazeteci ha bire ‘Onlar gelirler ve gelecekler de...’ deyip duruyor.”

“Siz de ona bakmayınız.”

“Niçin?”

“Bîçareyi evham bürümüş.”

“Doğrusunu istersen, bu evham biraz bende de var. Hatıratımı yazacağım, bastıracağım. Bu çok yaman bir eser olacak. Onların yaptıklarını hep anlatacağım. Fakat?”

“?..”

“Ya gelirlerse? O vakit bana ister misin ‘Kırk satır mı? Kırk katır mı?’ diye ölümlerden ölüm beğendirsinler!”

“Demek o kadar aleyhlerine yazacaksınız?”

“Hayır canım” diye maksadını karmakarışık anlatmağa çabaladı. Güya bir çok şeyler biliyordu. Komitanın bütün sırlarına vâkıftı. Vuranları, asanları, kesenleri, çalanları... Bilhassa masonluk dalaverelerini onun gibi ifşa edecek dünyada başka birisi yoktu. Bu ifşaattan maksadı hem para, hem şöhret kazanmaktı. Fakat ya onlar gelirlerse... İşte burasını düşünüyordu. Ben, “Onların gelmesi size bir zarar vermeyebilir” dedim.

“Nasıl?” dedi.

“Hatıratınızda kaçanların fenalıklarından hiç bahsetmezsiniz. Yahut oldukça zararsız kabahatlerini şöyle üstünkörü yazarsınız. Her fenalığı ölenlere, bugün intikam almaya kalkamayacak adamlara yükletirsiniz.”

“Meselâ kimlere?”

“Emrullah Efendi, Manyasizade Refik, Yakup Cemil, Ali Başhampa... Hâsılı ölmüş İttihatçı çok...”

“Doğru, doğru...” diye elini dizlerine vurdu. Cigarasını bitirmeden tekrar bir tane daha yaktı. Genç Rum uşak kahvelerimizi getirmişti. Konuşurken anlıyordum ki bu adam azgın bir şöhret düşkünüydü. Zenginlik onu doyurmuyordu. Mebusluğun pohpohları aklından çıkmıyordu. Fakat nihayet bir yarım budalaydı. Ken[105]disinin çok zeki bir adam olduğunu söylediğim zaman güldü. Buna itikadı vardı. Ben bu itikadı daha ziyade kuvvetlendirdim. Dedim ki: “Sizin nasıl yetiştiğinizi bilmiyorum. Her hâlde imlânıza filân bakılırsa tahsiliniz iyi değil... Sonra Anadolu’nun ta göbeğinden kalkıp gelmişsiniz. Enverlere, Talâtlara hulûl etmişsiniz. Milyonlar kazanmışsınız. Bu az zekâ mı? Talât’a, Topal’a benim diyen münevverler yaklaşamıyor, açlıktan imanları gevriyordu!” Gösterdiğim delillerden hoşlandı. “Milyonlar, milyonlar... Yarısı iftira” diyordu, “bu rakamları söyleyenler ömürlerinde acaba bir kere bir çuval baklayı oturup saymışlar mı?” Çok zengin olduğunu inkâr etti. Bu lâfı düşmanları, kendisini çekemeyen birtakım arkadaşları çıkarıyorlardı. Ama “Para ile imanın kimde bulunduğu” belli değildi. Onun için boş yere nefes tüketip fakirliğini anlatmağa kalkmıyordu. Ben tekrar paranın insan için en büyük kuvvet, en büyük şeref, en büyük asalet, hâsılı en büyük bir mazhariyet olduğunu ispata giriştim. Yavaş yavaş o da yumuşadı. “Şöyle birkaç yüz bin lira kadar...” diyebildi.

Sonra, “Siz dâhisiniz!” dedim.

“Dâhi ne demek?”

“Yani gayet zeki bir adam! Milyonlarda ancak bir tane yetişen bir adam.”

İftihar ettiği sırıtmasından belli oluyordu. Evet Amerika’da, Avrupa’da, hatta Afrika’da para kazanmak o kadar güç bir şey değildi. Çünkü birtakım iktisat müesseseleri, sermaye, sanayi, banka, tröst filân vardı. Fakat Türkiye’de... Bu aç, bu çıplak yerde öyle Avrupa’da, Amerika’da olduğu gibi otuz kırk sene içinde değil, otuz kırk ay, hatta birkaç gün içinde milyoner oluvermek... Anlatırken, bu muvaffakiyetinin azametini methederken yüzüme yeni doğmuş bir çocuk masumiyeti veriyordum. Sözlerime inandı.

“Evet, her hâlde ben akıllı bir adamım” dedi.

“Bunda şüphe yok. Aklınız sizi yalnız bir şeyden menetmeli!”

“Neden?”

“Neden olacak? Siyasiyatla iştigalden! Birtakım tehlikeli, intikamcı adamlar için öteberi yazmak akıl işi değil.”

“Ya ne yapayım? O kadar şeyler biliyorum ki...” [106]

“İçinizde tutunuz.”

“Tutamıyorum.”

“Tutunuz. Başkasının fenalıklarını söylemektense susmak daha hayırlıdır.”

“Haklısın azizim.”

“Fakat mademki bir eser meydana getirmek istiyorsunuz. Kendi hayatınızı yazınız.”

“Olur mu ya?”

“Niçin olmasın? Bir roman gibi yazarsınız. Yani sanki bu adam kendiniz değil imiş gibi...”

Kendi hayatını yazmak eski mebusu âdeta yerinden oynattı. “Sahi azizim, bu bir roman olur!” dedi. Ben büyük adamların hususî hayatı gayet kıymetli bir tarihten daha mühim olduğunu söyledim. Birçok adamlar, meselâ Napoleon Bonapart, Jacques Casanova, Kâmil Paşa, Sait Paşa, hatta altı yedi ay içinde akıllı bir dâhi olduğunu güneş gibi meydana vuran sersem Damat Ferit Paşa bile hatıralarını yazmışlardı. O niçin yazmayacaktı?

Ali Canip Yöntem, Ömer Seyfeddin, Remzi Kitabevi, İstanbul, 1947,

s. 101-106.

391 “Sultanlığın Sonu!” adlı roman parçası münasebetiyle Türk Dünyası’nın 13 Teşrin-i evvel (Ekim) 1919 tarihli 46. sayısındaki (s.1) “Tefrikalarımız” başlıklı ilan metnini vermiştik. Burada, “Sultanlığın Sonu!” yerine “Foya”nın yayımlanacağı duyurulmuştu.

Daha sonra İbnürrefik Ahmet Nuri (Sekizinci)’nin Eski Âdetler adlı piyesinin Ömer Seyfettin’in Foya adlı romanının yayımlanacağı yeniden duyurulmuştur (Sayı: 56, 23 Teşrin-i evvel (Ekim) 1335/1919, s. 1). Eski Âdetler’in başlatıldığı gün “... bunu Ömer Seyfettin Beyin Foya’sı takip edecektir.” (Sayı: 57, 24 Teşrin-i evvel (Ekim) 1335/1919, s. 1) şeklinde bir ilan daha görüyoruz. Fakat gazetenin yayın hayatı 5 Şubat 1920’ye kadar (38 sayı) devam ettiği hâlde hikâyecimizin “Foya”sı çıkmamıştır.

Romanın aşağıdaki küçücük parçasını veren Ali Canip, konusu hakkında “Birinci Dünya Harbi içinde peyda oluveren zenginlerin hayatını tasvir edecekti.” açıklamasını yapıyor. (Yöntem 1947: 32)

Yenileşme Devri Türk Edebiyatı Anabilim Dalı öğretim üyesi olarak, Tanzimat sonrası kültür hayatımızın süreli yayınlarda saklı bulunduğu inancıyla, çalışmalarını bu alanda yoğunlaştırdı. Ayrıca, Türklük Bilimi Araştırmaları adlı uluslararası bilimsel bir dergi çıkarmaktadır.

Yayımlanmış kitapları: Şahabettin Süleyman (1987), Müdafaa-i Milliye Cemiyeti (1991), Külliyâtına Girmemiş Yazılarıyla Ömer Seyfettin (1988), Türk Çiçek ve Ziraat Kültürü Üzerine Cevat Rüştü’den Bir Güldeste (2001), Bir Jöntürk’ün Serüveni - Dr. Şerafettin Mağmumi’nin Hayatı ve Eserleri (2002), Rübâb Mecmuası ve II. Meşrutiyet Dönemi Türk Kültür, Edebiyat Hayatı (2005), Eski ile Yeni Arasında Mütevellizâde Ömer İhyâ (2005), Bir Osmanlı Doktorunun Seyahat Anıları-Avrupa Seyahat Hatıraları-Dr. Şerafeddin Mağmumî (2008, Harid Fedai ile), Taşrada Bir Meş’ale Şeref Gürbüz (2009), Anadolu ve Suriye’de Seyahat Hatıraları-Dr. Şerafeddin Mağmumî (2010), Bütün Hikâyeleri-Ömer Seyfettin (2011), Bir Jöntıirk’ün Şiir Dünyası -Tarsusîzade Münif ve Şiirleri -I (2011, Ramis Karabulut ile), II. Meşrutiyet Dönemi Türk Edebiyatı (2012, H. Argunşah ile), Yenileşme Devri Türk Edebiyatından Çizgiler (2012), Tanzimat Sonrası Türk Kültür Hayatından Yansımalar (2012), Yöntem Bilgisi Açısından Osmanlı Dönemi Edebiyat Tarihleri (2013, Apaydın, Haykır, Borsokeyeva vd. ile), Üç Güzeller Masalı (2013), Kitapname (2013), Birlik –Sivas Türkocağının Mecmuası- (2014, Ayata, Bozdoğan, Haykır ile), Şair Ömer Seyfettin -Bütün Şiirleri İle- (2014).